<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="./Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href=http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="it">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lo 'Nfarinato secondo</title>
        <author>Lionardo Salviati</author>
        <author>Camillo Pellegrino</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Christopher Geekie</name>
          <resp>edizione critica e commenti</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mercedes Blanco</name>
          <resp>revisione</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Labex OBVIL</publisher>
        <date when="2019"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <author>Salviati, Lionardo</author>
            <title>Lo 'Nfarinato secondo, ovvero dello 'Nfarinato Accademico della Crusca, risposta del libro intitolato Replica di Cammillo Pellegrino, etc. nella qual risposta sono incorporate tutte le scritture passate tra detto Pellegrino, e detti Accademici intorno all’Ariosto e al Tasso</title>
            <edition>First Edition</edition>
            <imprint>
              <publisher>Antonio Padovani</publisher>
              <pubPlace>Firenze</pubPlace>
              <date>1588</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>   
        <bibl>Biblioteca Casanatense, Roma - Segnatura: I(MIN) XVII 9</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="it"/>
        <language ident="la"/>
        <language ident="el"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  
  <text>
    <body>
      <p>LO’NFARINATO | SECONDO | OVVERO DELLO’NFARINATO | ACCADEMICO DELLA | Crusca | RISPOSTA DEL LIBRO INTITOLATO | Replica di Cammillo Pellegrino, etc. | NELLA QVAL RISPOSTA SONO | incorporate tutte le scritture passate tra detto | Pellegrino, e detti | Accademici intor- | no all’Ariosto, e al Tasso.</p>
      
      <div1 xml:id="secondo.1">
        <p>Dialogo [1]: Credo di far cosa grata, non solo a <persName type="polemista" key="Marcantonio Carafa">Vostra Signoria Illustrissima</persName><note place="bottom">Il dialogo è dedicato a Marcantonio Carafa (1569–?), che apparteneva a una famiglia nobiliare napoletana importante: era figlio di Antonio Carafa e Giovanna Colonna, e quindi nipote di Marcantonio Colonna e Felice Orsini, e bisnipote di Ascanio Colonna e Giovanna d’Aragona.</note>, ma a buona parte de’ giovani studiosi della volgar poesia, se con brevità possibile chiudo in pochi fogli il ragionamento havuto, molto tempo non ha, dallo eccellentissimo suo fratelloc col signor <persName type="polemista" key="Giovan Battista Attendolo">Giovan Battista Attendolo</persName><note place="bottom">Pellegrino sostiene che il suo dialogo racconta una conversazione tra Luigi Carafa (1567–1630) – principe di Stigliano, mecenate di vari poeti come Attendolo e Pellegrino, e sposo di Isabella Gonzaga, figlia di Vespasiano – e Giovan Battista Attendolo (1536–1593), poeta e letterato di famiglia nobiliare di Capua.</note>, huomo chiarissimo nell’età nostra, così per le lingue et varie dottrine ch’egli possiede, come per lo suo mirabil ingegno. Et farò io ciò tanto più volentieri quanto che in questo brieve discorso (s’io non m’inganno) si verrà almeno in parte a terminar la questione che di continuo si ha, non solo appresso del volgo ma etiandio di huomini gravissimi, di chi habbia conseguito maggior grado d’honore nell’epica poesia, o <persName type="authority" key="Lodovico Ariosto">Lodovico Ariosto</persName> o vero <persName type="polemista" key="Torquato Tasso">Torquato Tasso</persName>. Non già ch’io mi persuada che i poco intendenti habbiano a restarsi della loro ostinatione—</p>
        <p>Crusca [1]: Ha il torto a dir villania all’universale e alla più parte degli scienziati.</p>
        <p>Replica [1]: Sotto il nome di poco intendenti io non intesi giamai di comprendere i letterati di conto; ma poiché questi signori <persName type="polemista" key="Accademici della Crusca">Academici</persName> vogliono comprendervisi contro mia voluntà, io non so altro che farci, se non dire (con lor pace) che in questo particolare sieno poco intendenti.</p>
        <p>Infarinato [1]: Leggansi le parole del <title key="Il Carrafa">Dialogo</title> del <persName type="polemista" key="Camillo Pellegrino">Pellegrino</persName>, così le precedenti a questa sua prima replica, come quelle che seguono immantenente, e vedrassi che chiama ostinati quelli che non acconsentiranno alle sue ragioni che <persName type="polemista" key="Torquato Tasso">Torquato Tasso</persName> abbia ottenuto maggiore onore che <persName type="authority" key="Lodovico Ariosto">Lodovico Ariosto</persName> nell’epica poesia. E perché gli <persName type="polemista" key="Accademici della Crusca">Accademici della Crusca</persName> hanno per fermo che tra gli scienziati la maggior parte, e fuor degli scienziati tutto ‘l rimanente delle persone, da esso suo <title key="Il Carrafa">Dialogo</title> fosser per rimanere (e sien rimasi) non persuasi, si dolsero che egli la maggior parte de’ dotti e tutti i non dotti huomini, per lo non cedere a’ suoi discorsi, chiamasse ostinati in quella maniera. Di che, in vece di fare scusa, nomina gli <persName type="polemista" key="Accademici della Crusca">Accademici</persName> poco intendenti.</p>
      </div1>
      
      <div1 xml:id="secondo.2">
        <p>Dialogo [2]: —ma basterammi che i begli ingegni si lascino vincere da ragioni et autorità non men vere che chiare. Né mi curerò io, ciò facendo, di dispiacere al signore <persName type="polemista">Attendolo</persName>, il quale di certo non havrà caro che il parer suo, intorno a questo particolare, detto a caso et a compiacenza del signor <persName type="polemista">Principe</persName> suo padrone, si palesi per me al mondo; nol sapendo io ragionar poi né descriverlo con quella efficacia et così appunto come a lui uscì della bocca; rendendomi certo, se non di giovare altrui, almeno porger diletto a <persName type="polemista">Vostra Signoria Illustrissima</persName> per un’hora, in servigio della quale (benché in vano io brami egual valore al desiderio che ognora mi sprona ad impiegarmici) un giorno, quando che sia, v’adoprerò tutto quello che le forze del mio debole ingegno potranno.</p>
        <p>Dico, dunque, per venire al fatto che, havendo io havuto carico dal padre <persName type="authority">Don Benedetto dell’Uva</persName><note place="bottom">Benedetto dell’Uva (1540–1582), poeta e padre benedettino di famiglia nobiliare di Capua. Si veda F. De Bernardinis,<emph>Dell’Uva, Benedetto</emph> In: <emph>Dizionario Biografico degli Italiani</emph>, 38, 1990.</note>, singolar mio amico et gentilissimo poeta del secol nostro, di presentare al signor <persName type="polemista">Principe di Stigliano</persName> la bellissima operetta del <title>Doroteo</title><note place="bottom"><emph>Il Doroteo di don Benedetto dell’Uva</emph> (Firenze: Bartolomeo Sermartelli, 1582), poemetto in ottava rima, racconta la tentazione erotica del giovane Alisio e il suo ammaestramento morale sotto l’anziano Doroteo.</note> in ottava rima, con la quale si accompagnavano tutte l’altre in simile stile dal detto padre composte, stampate et raccolte in un solo volume, per dar fine alla bisogna cavalcai di <placeName>Capua</placeName> alla <placeName>Rocca di Mondragone</placeName>, dove a quel tempo il signor <persName type="polemista">Principe</persName> si ritrovava; a cui in brevità, poi fatte le dovute cirimonie, presentai dett’opra; la quale havendo quel <persName type="polemista">Signore</persName> con faccia ridente ricevuta, rivoltosi all’<persName type="polemista">Attendolo</persName> ch’ivi presente era, così incominciò:</p>
        <p rend="lmarg1">CARRAFA: Che vi pare, Signor <persName type="polemista">Attendolo</persName>, del dono che ne fa il padre <persName type="authority">Don Benedetto</persName>?</p>
        <p rend="lmarg1">ATTENDOLO: Il dono, Signor mio, se vogliamo haver riguardo alle vigilie et fatiche sofferte da quel padre per dargli fregi et arricchirlo delle più rare et nuove bellezze di poesia, non è di picciol valore, accompagnato poi da altri poemi sì dolci di stile et sì pietosi di soggetto, da’ quali può l’autore haver non vana speranza di viver per sempre, se ben non agguaglia i meriti della Eccellenza Vostra, dirò almeno che sia bene in lei collocato che saprà far ottimo giudicio di quel che vaglia.</p>
        <p rend="lmarg1">CARRAFA: Io non ho ancor letto né <title>Il martirio delle cinque Vergini</title><note place="bottom"><emph>Le vergini prudenti di don Benedetto dell’Uva monaco Casinense</emph> (Firenze: Bartolomeo Sermartelli, 1582) è una serie di poemetti epici sacri e didascalici che narrano le vite delle sante Agata, Lucia, Agnese, Giustina e Caterina.</note> alla signora avola<persName> Felice Orsina</persName>,<note place="bottom"><emph>Le vergini prudenti</emph> fu dedicato a Felice Orsini (†1596), vicereina di Sicilia, nonna di Luigi Carafa e moglie di Marcantonio II Colonna.</note> né <title>Il pensier della morte</title><note place="bottom"><emph>Il pensier della morte di don Benedetto dell’Uva monaco Casinense</emph> (Firenze: Bernardo Sermartelli, 1582), poemetto in ottava rima, offre una riflessione filosofica e teologica sulla morte.</note> alla signora zia Donna<persName> Geronima Colonna</persName><note place="bottom">Il poema fu dedicato a Girolama (o Geronima) Colonna, figlia di Fabrizio Colonna (e dunque sorella di Vittoria Colonna), moglie di Camillo Pignatelli, duchessa di Monteleone e zia di Luigi Carafa.</note>; ma il <title>Doroteo</title>, a me dedicato, che scritto a penna lessi già i mesi a dietro, pare a me che nel suo picciol corpo nasconda un’anima grande. Ha egli ne’ suoi pochi versi concetti altissimi, vestiti di così belle et nuove frasi del dire in rima, che d’altezza et di novità di stile si può dir che non cede al <persName type="polemista">Tasso figliuolo</persName>.</p>
        <p rend="lmarg1">ATTENDOLO: Poteva l’Eccellenza vostra dire al <persName type="authority">Tasso padre</persName> et non al <persName type="polemista">Tasso figliuolo</persName>, poi che lo stile del Padre Don <persName type="authority">Benedetto</persName>, per la sua dolcezza, ha più somiglianza con quel di <persName type="authority">Bernardo</persName> che di <persName type="polemista">Torquato Tasso</persName>. Ma ella ha così detto forse perché <persName type="polemista">il figliuolo</persName> ha superato <persName type="authority">il padre</persName> così nella lira, come nella tromba.</p>
        <p rend="lmarg1">CARRAFA:Come nella tromba? Dunque a messer <persName type="authority">Bernardo</persName> può anco darsi il nome di epico poeta?</p>
        <p rend="lmarg1">ATTENDOLO: Signor sì, perché no? Non ha egli cantate <title>l’arme di Amadigi</title>?<note place="bottom"><emph>L’Amadigi</emph> di Bernardo Tasso è un poema epico-cavalleresco in ottava rima ispirato al poema spagnolo <emph>Amadís de Gaula</emph>. Fu stampato per la prima volta a Venezia nel 1560 (da Gabriel Giolito de’ Ferrari) e ristampato altre due volte nel 1581 e nel 1583 sempre a Venezia (da Fabio e Agostino Zoppini).</note></p>
        <p rend="lmarg1">CARRAFA: Sì, ma io havrei creduto che, havendo egli ordito <title>il suo poema</title> sopra un’historia del tutto vana, et riempiutolo di tante digressioni lontane in tutto dalla prima attione, anzi imitato attioni diverse et di più persone, che perciò come sprezzator de i precetti d’<persName type="authority">Aristotile</persName> nella costitution della favola, egli non fosse degno di questo nome.</p>
        <p>Crusca [2]: Per niuna di queste tre ragioni non può perdere il titolo d’eroico poeta.</p>
        <p>Replica [2]: Per ognuna di queste tre ragioni altri può perdere il titolo se non di eroico poeta, di buono eroico poeta. Così si è detto nel <title>Dialogo</title> et si dirà di nuovo al suo luogo.</p>
        <p>Infarinato [2]: Le parole del <title>Dialogo</title> sono queste: «<quote xml:lang="it">che egli</quote> (favella di <persName type="authority">Bernardo Tasso</persName>) <quote>non fosse degno di questo nome</quote>», cioè d’epico poeta, e per <emph>epico</emph> intende <emph>eroico</emph>. La <persName type="polemista">Crusca</persName> gliele negò, ed esso replica: «<quote>se non d’eroico Poeta, di buono eroico poeta</quote>». Dove correggendosi liberamente, merita commendazione.</p>
      </div1>
      
      <div1 xml:id="secondo.3">
        <p>Dialogo [3]:</p>
        <p rend="lmarg1">ATTENDOLO: Il creder vostro non si discosta dal ragionevole, et si potrebbe sopra di ciò haver lunga questione da non decider così facilmente. Pure, chi volesse difendere le parti del <persName type="polemista">Tasso padre</persName> potrebbe dire che <persName type="authority">Aristotile</persName>, nel <title>libro</title> che fa de gli insegnamenti di poesia, loda et ha per non men d’alcun’altra dilettevole la tragedia d’<persName type="authority">Agatone</persName> intitolata <title>Il fiore</title>, il cui soggetto coi nomi delle persone furon tutti finti, com’egli dice, dallo ‘ngegno dell’autore.</p>
        <p>Crusca [3]: Ci scambia le carte in mano mutando il «vana» in «nuova»<note place="bottom">La Crusca accusa Pellegrino di incoerenza concettuale nel dialogo: mentre Carrafa prima ha riferito all’<emph>Amadigi</emph> di Bernardo Tasso come una storia «del tutto vana», Attendolo ora parla di soggetto narrativo e personaggi inventati dal poeta, ovvero temi «nuovi». Malgrado l’apparente pedanteria della Crusca, distinguere tra «vanità» e «novità» è in realtà cruciale per la difesa di Ariosto, il cui poema era spesso condannato nel Cinquecento come semplicemente piacevole e senza fondamento storico. Per una discussone della fortuna (e sfortuna) del <emph>Furioso</emph>, si veda Daniel Javitch, <emph>Proclaiming a Classic: The Canonization of</emph> Orlando Furioso (Princeton: Princeton University Press, 1991); trad. it. <emph>Ariosto classico. la canonizzazione dell’</emph>Orlando furioso (Milano: Mondadori, 1999).</note>.</p>
        <p>Replica [3]: Io non veggo dove mi habbia scambiate queste carte: si è di sopra fatto mentione d’istoria vana, ma la voce<emph> nuova</emph> non si legga insino a questo termine. Se forse per lo soggetto et i nomi delle persone ch’io, secondo <persName type="authority">Aristotile</persName>, dico esser finti nella tragedia d’<persName type="authority">Agatone</persName>, gli <persName type="polemista">Academici</persName> vogliono intendere questa novità non come suonano le parole ma secondo il sentimento, nel caso nostro <emph>istoria vana</emph> et <emph>istoria finta</emph> è una cosa istessa, dinotando et questa et quella cosa non vera et non avvenuta giamai.</p>
        <p>Infarinato [3]: Posciaché voi stesso affermate che per <emph>finto</emph> intendete <emph>nuovo</emph>, dicendo ora qui «<quote>non come suonano le parole ma secondo il sentimento</quote>», è manifesto senza provarlo lo scambiamento di quelle carte, e che la storia dell’<title>Amadigi</title>, che prima chiamaste «vana», mutaste poi in «istoria nuova». Ma voi dite che <emph>vana</emph> e <emph>nuova</emph> è lo stesso. <persName type="polemista">La Crusca</persName> avvisa che <emph>vana</emph> sia quella storia che non ottiene il suo fine, e <emph>nuova</emph> quella che prima non si sentì, o vana o non vana ch’ella si sia. Il fin della storia comunemente è di giovare a chi l’ode; il che, o per la leggerezza del contenuto o per avvenimenti di reo esemplo, avvien talvolta che non s’adempia.</p>
      </div1>
      
      <div1 xml:id="secondo.4">
        <p>Dialogo [4]:</p>
        <p rend="lmarg1">ATTENDOLO: Dunque, par che <persName type="authority">Aristotile</persName> in certo modo conceda al tragico poeta d’inventar la favola tutta et non servirsi d’istoria vera. Et affermando egli la tragedia esser poema di maggior dignità che l’epopea non è—</p>
        <p>Crusca [4]: A bell’agio.</p>
        <p>Replica [4]: A bell’agio come vi piace.</p>
        <p>Infarinato [4]: Volle dir la chiosa che non è forse così smaltito, come poneste, che <persName type="authority">Aristotile</persName> desse assolutamente quella sentenza tra l’eroico e la tragedia: tuttoché paia il contrario. E mosterrassi peravventura, quando che sia, da alcun nostro comentatore<note place="bottom">Riferimento al commento sulla<emph>Poetica</emph> promesso dal Salviati sin dagli anni 1570 in una lettera a Torquato Tasso. In realtà Salviati non finì né stampò questo commento, però si può ipotizzare che le varie traduzioni di Salviati del testo aristotelico che si trovano nello <emph>‘Nfarinato secondo</emph> appartengono a questa opera incompiuta.</note>.</p>
      </div1>
      
      <div1 xml:id="secondo.5">
        <p>Dialogo [5]:</p>
        <p rend="lmarg1">ATTENDOLO: —e ne’ lor primi generi non molto l’un differente dall’altro, par che ne segua che nella invention della favola, quel ch’è concesso all’un poema parimente all’altro conceder si possa.</p>
        <p rend="lmarg1">CARRAFA: Havete voi per sicura questa ragione?</p>
        <p rend="lmarg1">ATTENDOLO: Io per me non l’approvo né la rifiuto, poiché non mancano di coloro che dicono <persName type="authority">Aristotile</persName> haver voluto difender l’amico da lui molto amato, et non dar licenza a’ poeti di ciò fare<note place="bottom">Si riferisce ad Agatone (448 a.C.– 401 a.C. circa), poeta tragico greco antico e autore dell’<emph>Anthos</emph> («Il fiore») che viene lodato da Aristotele nella sua <emph>Poetica</emph>. Piccolomini sostiene che Aristotele non lo critica soltanto per amicizia tra di loro, dicendo che gli sembra che non ci sia un motivo ragionevole e coerente per difendergli la pratica poetica: «Io sinceramente confesso havermi sempre recato difficultà a questa particella … [credo] ch’Aristotele in questa particella habbia voluto pigliar occasione di difender Agathone amato molto da lui; il quale haveva fatto la sua tragedia del Fiore, totalmente da fintion nata», in <emph>Annotationi di Alessandro Piccolomini</emph> (Venezia: Giovanni Gueriasco e compagni, 1575), part. 54, p. 144. La nozione è poi ripresa da Nicolò Rossi nei suoi <emph>Discorsi intorno alla tragedia</emph> (1590): «[Agatone è] trattato da Aristotile con molta umanità, forse per la amicizia che fu tra loro», in Weinberg, <emph>Trattati di poetica e di retorica del Cinquecento</emph> (Bari: Laterza, 1974), IV, pp. 59-120; 71.</note>. Però, comunque si sia, non è che non si debba lodar più colui che favoleggia sopra la verità d’una istoria che colui che ritrova la favola tutta.</p>
        <p>Crusca [5]: Il poeta non è poeta senza la ‘nvenzione. Però, scrivendo storia, o soprastoria stata scritta da altri, perde l’essere interamente.</p>
        <p>Replica [5]: Concedasi per hora il poeta non esser poeta senza la ‘nventione; tutto che più sicuramente si potrebbe a lui torre più tosto il nome di sovrano poeta che di poeta, come si dirà nella <ref target="#secondo.42">replica quarantesima seconda</ref>, dove anche vedremo che a <persName type="authority">Lucano</persName>, che scrisse istoria in versi, a ragione vien dato il nome, benché d’imperfetto poeta. Ma, che altri scrivendo sopra storia perda interamente l’esser del poeta, questo si niega. Onde non solo per giustificatione di quanto ho detto intorno a questa materia, ma anco per chiarezza d’una difficil questione, dico che, se ben l’ufficio del poeta è di dir le cose come elle possono avvenire secondo il verisimile et il necessario, riguardando sempre all’universale al contrario dello istorico (che havendo l’occhio al particolare scrive le cose appunto come elle avvenute sono), non però si toglie al tutto la facoltà al poeta di trattar le cose avvenute, dicendo <persName type="authority">Aristotile</persName>:</p>
          <quote rend="lmarg1">
            Hora ancora se avvenisse, che altri poetasse di cose avvenute sarebbe non di meno poeta. Perciò che nulla vieta, che alcune delle cose avvenute non sieno tali, quali è verisimile dovere avvenire, et possibili ad avvenire nella maniera, che egli è poeta di quelle.<note place="bottom"><emph>Poetica d’Aristotele vulgarizzata et sposta per Lodovico Castelvetro</emph> (Vienna: Gaspar Stainhoser, 1570), p. 102 r. Il passo tradotto viene da Aristotele, <emph>Poetica</emph> 1451b, 26-32.</note>
          </quote>
        <p>Ma in questo testo primieramente mi si potrà dire che <persName type="authority">Aristotile</persName> non concede al poeta di formar tutto l’argomento della favola di cose avvenute, ma solamente di alcuna, volendo inferire che avvenga di rado per quelle parole «ancora se avvenisse». Ma io dimando colui che volesse farmi questa obiettione, se l’argomento della <title>Iliade</title> (il quale secondo <persName type="authority">Aristotile</persName> è parte della guerra di <placeName>Troia</placeName>, et secondo altri l’ira d’<persName>Achille</persName>) si formò da <persName type="authority">Omero</persName> sopra cosa avvenuta, o se no?</p>
        <p>Chiara cosa è, che mi si farà buono, che la guerra di <placeName>Troia</placeName> sia stata cosa vera et reale, et reale parimente lo sdegno d’<persName>Achille</persName>. «Reale», dico, se non vogliamo che l’argomento della <title>Iliade</title> sia fondato sopra una cosa del tutto vana, il che sarebbe contra i generali insegnamenti d’<persName type="authority">Aristotile</persName>. Dunque, l’argomento della <title>Iliade</title> vien fondato sopra la verità della istoria, non ostante che le cose seguite, mentre durò l’ira d’<persName>Achille</persName> o parte della guerra di <placeName>Troia</placeName>, furono non secondo la verità ma scritte favolosamente da <persName type="authority">Omero</persName> o, se pur vere, alterate; et alterate come a lui parve et senza dubbio tirate per mezo della imitatione del perfetto dal particolare della istoria all’universale della poesia. Perciò che, chi non sa che posto che intorno a <placeName>Troia</placeName> convenissero Eroi valorosi et avvenissero fatti illustri, non dimeno né <persName>Achille</persName> fu così forte né sì veloce come si scrive, né <persName>Ulisse</persName> così astuto, né <persName>Diomede</persName> così valoroso, né <persName>Nestore</persName> così prudente. Et chi non sa in quanto a i fatti, che lo stesso valor reale d’<persName>Achille</persName> fu migliorato nella morte d’<persName>Ettore</persName>? Et quel d’<persName>Ulisse</persName> et di <persName>Diomede</persName> finto nel rubamento de’ cavalli di <persName>Reso</persName>, et nelle ferite di <persName>Venere</persName> et di <persName>Marte</persName>? Sì come quel di <persName>Nestore</persName> nella legatione ad <persName>Achille</persName>? <note place="bottom">Secondo Pellegrino, Omero nell’<emph>Iliade</emph> ha amplificato poeticamente le capacità di alcuni personaggi: Achille che sconfigge Ettore (libro XXII); Ulisse e Diomede che uccidono il re Reso e gli rubano i cavali (X); Diomede che ferisce sia Venere che Marte (V); Nestore che vuole mandare una legazione a convincere Achille a tornare in battaglia (IX). Quanto all’idea generale che Omero modifica poeticamente gli eventi storici, sembra che Pellegrino abbia in mente le «storie» di Darete Frigio e Dite Cretense, citati nel paragrafo successivo. Nel Rinascimento entrambi erano considerati – ma non da tutti – veri storici della guerra troiana che scrivevano anche prima di Omero. Per lo scetticismo di Salviati, si veda <emph>Infarinato</emph> 39, dove il fiorentino dice: «Non vagliano addunque le cose scritte da Dionigi a fare in guisa che del soggetto dell’Eneade lo ‘nventor non fosse Vergilio, né varrebbono quelle di Darete e di Dite, se pure avessono scritto prima, a tor de’ soggetti de’ suoi poemi la ‘nvenzione ad Omero».</note></p>
        <p>Adunque <persName type="authority">Omero</persName> favoleggiò et nella eccellenza et nelle attioni delle persone ove fe’ dimostrar l’eccellenza. Perciò, diremo che la licenza che <persName type="authority">Aristotile</persName> concede al poeta s’intende non solo di potere alterare et ridur le cose avvenute a cose possibili ad avvenire (poi che, come si è detto, si vede chiaramente <persName type="authority">Omero</persName> haver alterata la verità della istoria ne’ suoi poemi), ma che, s’elle avvengono di modo che adeguino l’universale dovuto alla poesia, possa egli senza alteratione servirsi del particolare della istoria quasi di universale. Et colui che peraventura volesse questo negarmi sarà convinto dalla istoria di <persName type="authority">Darete Frigio</persName><note place="bottom">Darete Frigio, autore presunto di una<emph>Historia de excidio Troiae</emph> in sei libri. Nella lettera prefatoria di quest’opera un certo Cornelio Nepote offre il testo a Crispo Sallustio come traduzione latina dell’originale greco che Nepote aveva scoperto in Atene. Si veda Darete Frigio, <emph>La storia della distruzione di Troia</emph>, a cura di Giovanni Garbugino (Alessandria: Edizioni dell’Orso, 2011); Louis Faivre d’Arcier, <emph>Histoire et géographie d’un mythe. La circulation des manuscrits du</emph> De excidio Troiae<emph> de Darès le Phrygien (VIIIe-XVe siècles)</emph>, Paris, 2006.</note> et di <persName type="authority">Dite Cretense</persName><note place="bottom">In maniera analoga a DareteFrigio, Ditti Cretese era l’autore presunto di <emph>Ephemeris belli Troiani</emph> in sei libri, che apparve nel Medioevo insieme alla <emph>Historia de exicidio Troiae</emph>. Il testo di Ditti è anche introdotto da una prefazione, firmata da un certo Quinto Settimio (conosciuto anche come Lucio Settimio), il quale afferma di aver trovato e tradotto l’opera dello storico greco. Nel Medioevo e nel Rinascimento, queste due opere divennero fonte di molte leggende sulla caduta di Troia, per cui si vedano Valentina Prosperi, “Il paradosso del mentitore. Ambigue fortune di Ditti e Darete,” in <emph>Homère à la Renaissance. Mythe et transfigurations</emph>, a cura di P. Ford e L. Capodieci (Paris: Somogy, 2011), pp. 41-56; e Valentina Prosperi, “‘Iliads’ without Homer: The Renaissance Aftermath of the Trojan Legend in Italian Poetry (ca. 1400-1600),” in <emph>The Trojan Wars and the Making of the Modern World</emph>, a cura di A. Goldwyn (Uppsala: 2015), pp. 15-34.</note>, autori intervenuti nel fatto dell’armi, et ricevuti et tradotti da <persName type="authority">Cornelio Nipote</persName> et da <persName type="authority">Quinto Settimio Romano</persName>, che ne’ paralleli di quelle tirati con la poesia di <persName type="authority">Omero</persName>, si conoscerà et l’alteratione di molti particolari et alcun particolare non alterato. Crediamo l’istesso modo haver tenuto ne’ lor poemi <persName type="authority">Vergilio</persName>, <persName type="authority">Statio</persName> et gli altri <placeName>latini</placeName> poeti.</p>
        <p>Ma più oltre mi si potrà dire che <persName type="authority">Aristotile</persName> in questo testo per «cose avvenute» non intende di quelle delle quali si ha perfetta et vera notitia per istoria scritta, ma intende di quelle cose delle quali s’habbia sommaria informatione, o per fama ricevuta d’età in età, o veramente per iscrittura non havuta totalmente per vera. Alla quale obiettione rispondo ch’io non veggo primieramente come dal testo d’<persName type="authority">Aristotile </persName>si possa cavar questa sentenza, poi che egli liberamente et senza distinzione alcuna ragiona di cose fatte, di cose avvenute, et apportando argomenti di favola tragica (da quel della tragedia d’<persName type="authority">Agatone</persName> in fuori) gli ha sempre per veri, dato che i poeti gli havessero ricevuti ne’ lor poemi per fama invecchiata, del che a lungo ragiona <persName type="authority">Lodovico Castelvetro</persName> nel suo commento<note place="bottom">Nella<emph>Poetica d’Aristotele vulgarizzata</emph> (1570), Castelvetro parla a lungo del rapporto tra poesia e storia, e l’uso poetica delle ‘cose avvenute’, a cc. 102 r.-121 r., ad esempio: «La favola delle tragedia, e dell’epopea non si può constituire se non di cose avenute et conosciute, così richiedendo lo stato rale sopra il quale ella è fondata; le quali cose avenute non dimeno non deono essere conosciute se non sommariamente, accioché il poeta possa essercitare, et far vedere il suo ingegno, et trovare le cose particolari e i mezzi per gli quali quella attione fu condotta al suo termine» (117 v.).</note>. S’aggiunge che l’essere l’argomento tolto da istoria scritta, o havuta per traditione, è cosa fuori della essenza del poema: et si può riputare accidente, il quale non dee distruggere l’essenza. Et mi maraviglio come si facci tanto romore, et così superstitiosamente si cerchi dal di fuori, la bontà che si ritrova dentro i componimenti poetici.</p>
        <p>Et ultimamente se mi dicesse che, dato che <persName type="authority">Aristotile</persName> habbia per veri gli argomenti da lui portati di tragedia et di epopea, gli ha non di meno per veri come scritti da poeti che l’accettarono ne’ lor libri per fama, ma resta tuttavia in gran parte l’incertezza di quelli, però non fu già mai mentione ch’e’ havessono havuto principio da vera istoria, onde favola chiama sempre ogni poema, o tragico o epico che egli si sia. A questo si risponde che <persName type="authority">Aristotile</persName> fa la nominatione dal perfetto, havendo l’occhio al termine al quale l’argomento è pervenuto, et nel quale sortisce nome di favola, per essere alterato con mezi favolosi dallo ingegno del poeta, et non al termine dal quale hebbe principio che fu l’istoria scritta da altri, sì come l’<title>Iliade</title> et <title>Odissea</title> di <persName type="authority">Omero</persName>, et anche l’<title>Eneade</title> di <persName type="authority">Vergilio</persName>.</p>
        <p>Si conchiude dunque che, se questi poeti per havere scritto l’uno et l’altro sopra storie non sono poeti, gli <persName type="polemista">Academici</persName> hanno ragione a dire che colui che scrive sopra storia perde interamente l’essere del poeta. Sopra tal questione, poi che lungamente ha ragionato, il <persName type="authority">Castelvetro</persName> conchiude al fine con queste parole:</p>
        <quote rend="lmarg1">
            Giudico nondimeno che il formator della favola della tragedia et della epopea, presa dall’istoria coi nomi reali, veri, non sia da essere stimato minore poeta che il formatore della favola contenente tutte le cose et tutti i nomi imaginati: anzi peraventura dee essere stimato maggiore. Percioché le cose avvenute, alle quali il detto formatore riguarda nel costituire la favola della epopea et della tragedia, non sono tante né in modo distese che gli scemino la fatica del trovare, potendo ciascuno imaginarsi simili cose senza molta sottilità d’ingegno.<note place="bottom"><emph>Poetica d’Aristotele vulgarizzata</emph> (1570), c. 119 r.</note>
        </quote>
        <p>Et comprobando ciò con altre ragioni et essempi, par che discordi da se medesimo che, in questa parte et altrove, ha per fermo che ‘l soggetto della tragedia e della epopea si tragga da istoria, della quale si ha sommaria informatione, non ostante che egli, spinto dalla verità, dica la poesia essere similitudine et rassomiglianza dell’istoria. Però <persName type="authority">Alessandro Piccolomini</persName> nelle <title>annotationi</title> sopra la <title>poetica</title> d’<persName type="authority">Aristotile</persName>, nella particella cinquantesima quarta, par che con più chiarezza favorisca la nostra causa<note place="bottom">In questa «particella», Piccolomini nota che gli eventi conosciuti, a differenza di quelli completamente inventati, tendono a provocare una reazione affettiva più forte nello spettatore. Cfr. <emph>Annotationi</emph> (1575), pp. 144-153.</note>, la quale dee essere veramente favorita da tutti, almeno per non confessare con l’opinione d’alcuni che hoggi non si ritrovi vero soggetto, né di tragedia né di epopea.</p>
        <p>Infarinato [5]: Nella risposta che si stampò contro all’<title>Apologia</title> di <persName type="polemista">Torquato Tasso</persName> nella quasi ultima riga della <ref>faccia trentacinquesima</ref> si leggono queste parole:</p>
        <quote rend="lmarg1">
          ricordisi l’Apologista, quanto pertiene a quel vocabolo che fu quasi il principio di questi ragionamenti, che l’error di stampa del sopra storia fu dalla Crusca notato addietro nel suo libretto, e dichiarato che soprastoria doveva leggersi unito in una parola, sì come sopravvesta, sopransegna, sopraccalza e sì fatte<note place="bottom"><emph>Dello Infarinato Accademico della Crusca, risposta all’Apologia di Torquato Tasso intorno all’Orlando Furioso, e alla Gierusalèm liberata</emph> (Firenze: Carlo Meccoli e Salvestro Magliani, 1585), pp. 35-36. Con la parola «soprastoria», la Crusca voleva dire un racconto basato su qualcosa già narrato da altri, come Salviati chiarisce con l’esempio di Camillo Camilli che ha pubblicato cinque canti per conchiudere alcuni elementi della trama della <emph>Liberata</emph> (per cui si veda la nota 27). Tasso e Pellegrino entrambi fraintendono la frase «soprastoria», pensando che con questa la Crusca indichi una distinzone tra racconto finto e racconto basato sulla storia «vera». Come nota Salviati, la Crusca stessa corregge questo errore di stampa nelle <emph>errata corrige</emph> del libro della <emph>Difesa</emph>.</note>.
        </quote>
        <p>Il medesimo si ritorna a memoria qui anche a voi, e soggiugnesi davvantaggio che di due guise può esser la soprastoria: la prima, quando alla storia già stata scritta si continuava alcuna parte che pareva che le mancasse, quali sarebbono i cinque canti che alla <title>Gerusalèm</title> di <persName type="polemista">Torquato Tasso</persName> si veggono aggiunti novellamente<note place="bottom"><emph>Cinque canti di Camillo Camilli aggiunti alla Gierusalemme liberata del sig. Torquato Tasso</emph> (Mantova: Francesco Osanna, 1584).</note>; la seconda, quando s’allarga la storia descritta con brevità, che parimente può farsi da noi in più modi: cioè, o col discender più alle cose particolari, o con lo ‘nnestarvi dicerie e discorsi e giudici, o col raccontar le cose medesime con più parole, sì come de’ <title>Comentari</title> di <persName type="authority">Giulio Cesare</persName>, ma con poco guadagno secondo che parve a <persName type="authority">Tullio</persName>, si sarebbe potuto fare.</p>
        <p>Fu adunque il sentimento delle parole degli <persName type="polemista">Accademici</persName> che chi scrive cosa che già è scritta, o storia o soprastoria ch’ella si sia, veramente non è poeta. Concedesi da voi per ora, quanto è la storia (e a noi basta questo «per ora», perché dove il contrasterete vel proverremo), il negate in ciò che pertiene alla soprastoria. Ma il fondamento del nostro detto è lo scriver cosa che già è scritta, nel quale niuna diversità può indurre l’esser più storia che soprastoria, o favola che sopraffavola. Onde vano qui è del tutto, s’io non m’inganno, il ristrignimento delle ragioni da voi addotte a favor della favola tolta da storia già stata scritta, alle quali nondimanco, sotto alla vostra <ref target="#secondo.39">replica trentanovesima</ref>, partitamente risponderemo.</p>
      </div1>
      
      <div1 xml:id="secondo.6">
        <p>Dialogo [6]:</p>
        <p rend="lmarg1">CARRAFA: L’inventione è pur una delle parti principali et necessaria al poeta.</p>
        <p>Crusca [6]: La ‘nvenzione non è parte ma il fondamento del tutto.</p>
        <p>Replica [6]: I signori <persName type="polemista">Academici</persName> come loici, anzi come architetti da cui lo prende il loico, dovean pur sapere che il fondamento d’un palagio è anche parte di esso palagio. Et chi negherà che ‘l fondamento del muro non sia anco parte del muro? Et perciò la ‘nventione, benché sia fondamento della poesia, è non di meno parte subiettiva (per così dire) di essa poesia. Ma di certo il <persName type="polemista">Segretario</persName> <note place="bottom">Il «Segretario» riferisce a Bastiano de’ Rossi, l’unico accademico della Crusca a firmare esplicitamente la <emph>Difesa</emph> originale, prima come Bastiano de’ Rossi nell’epistola dedicatoria a Orazio Rucellai, poi come «Il Segretario dell’Accademia della Crusca» nella lettera satirica indirizzata ai lettori. Per questo motivo spesso Pellegrino nella <emph>Replica</emph> e Tasso nella sua <emph>Apologia</emph> si rivvolgono sia alla Crusca in generale sia al «Segretario» in particolare.</note>s’incontrò in quel luogo di <persName type="authority">Vitruvio</persName> <title key="De architectura">libro I, capitolo 5</title>, sopra il quale <persName type="authority">Daniel Barbaro</persName> dice «<quote>Il fondamento non è parte della fabrica</quote>»,<note place="bottom"><emph>I dieci libri dell’architettura di M. Vitruvio, tradotti e commentati da Monsig. Daniel Barbaro</emph> … (Venezia: Francesco de’ Franceschi, 1584), p. 45.</note> et peraventura chiuse quel libro. Quivi si distingue il luogo fondato, che suol dar la natura, dal fondamento artificiale, che si fa da gli huomini, come segue.</p>
        <p>Ma veggasi il luogo chiaro di <persName type="authority">Vitruvio</persName> al <title key="De architectura">nono del secondo libro</title>. Parlando egli dell’alno, la cui materia è attissima a far durevole impalazzata (come dicono) sotto a’ fondamenti ne’ luoghi paludosi, dice così:</p>
        <quote xml:lang="la" rend="lmarg1">
          <hi rend="i">Itaque quia non nimis habet in corpore humoris in palustribus locis infra fundamenta edificiorum palationibus crebre fixa recipiens in se, quod minus habet in corpore liquoris, permanet immortalis ad eternitatem, et substinet immania pondera structurae, et sine vitiis conservat</hi><note place="bottom"><emph>M. Vitruvii Pollionis de architectura libri decem, cum commentariis Danielis Barbari</emph> ... (Venezia: Franciscum Franciscium Senensem et Ioan. Crugher Germanum, 1567), p. 75. («Ond’è, che non contenendo in sé troppo umido, quando si adopra nelle palizatte, sotto i fondamenti delle fabbriche in luoghi paludosi, riceve quell’umido, che naturalmente non ha; e perciò dura eternamente, regge ogni gran peso di fabbrica, e la conserva senza difetto», in <emph>L’architettura di Marco Vitruvio Pollione tradotta e comentata dal marchese Berardo Galiani</emph> [Napoli: i fratelli Terres, 1790], pp. 155-56.)</note>.
        </quote>
        <p>Considerisi quello «<emph>infra</emph>», et non <emph>fra i fondamenti</emph> come traduce <persName type="authority">Daniello</persName><note place="bottom">Daniello traduce così il passo di Vitruvio: «però, perché non ha troppo d’humore nel corpo, posto fra luoghi palustri fra gli fondamenti degli edificii con spesse palificate ricevendo in sé quel liquore, del quale per sua natura è bisognevole, dura eternamente et sostenta grandissimi pesi et si conserva senza difetto», in <emph>I dieci libri dell’architettura</emph> (1584), p. 91.</note>, ma <emph>sotto</emph> come si legge nell’<title>antica traduttione</title> di <persName type="authority">Cesare Cesariano</persName><note place="bottom"><emph>Di Lucio Vitruvio Pollione de architectura libri dece</emph>... (Como: G. da Ponte, 1521).</note>. Però il <persName type="polemista">Segretario</persName> starebbe pur saldo con <title>la spositione</title> del <persName type="authority">Barbaro</persName>, se con l’istesso non gli si mostrasse il contrario. Eccolo nel <title>terzo</title> di <persName type="authority">Vitruvio</persName> capitolo 3: «<quote xml:lang="it">Il fondamento</quote> (dice egli) <quote xml:lang="it">è detto substructione, che altro non è che la fabrica che si fa sotterra fin che si veda</quote>»<note place="bottom"><emph>I dieci libri dell’architettura</emph>(1584), p. 134.</note>.</p>
        <p>Et poco appresso: «<quote xml:lang="it">Et indi quando al paro del piano havrai levato la sottomurata et il fondamento</quote>».<note place="bottom"><emph>Ibid.</emph></note></p>
        <p>Et <persName type="authority">Guglielmo Filandro</persName> nelle <title>annotationi</title> dice: «<quote xml:lang="la"><hi rend="i">Substructionibus igitur firmissime et quam solidissime iactis</hi></quote>»<note place="bottom"><emph>Gulielmi Philandri Castilionii Galliciuis in decem libros M. Vitruuii Pollionis de architectura annotationes</emph> (Roma: Io. Andream Dossena Thaurinensem, 1544), p. 72. (Con i fondamenti così stabiliti il più fermamente e il più saldamente possibile.)</note>.</p>
        <p>Quel che appresso <persName type="authority">Ovidio</persName> et <persName type="authority">Cicerone</persName>: «<quote xml:lang="la"><hi rend="i">Iacere fundamenta</hi></quote>»<note place="bottom">Il rimando a Ovidio non è chiaro, ma cfr.<emph>Fasti</emph>, IV, 835: «Augurio laeti iaciunt fundamina cives».</note> et «<quote xml:lang="la"><hi rend="i">Fundamentum iactum</hi></quote>»<note place="bottom">Forseuna citazione di Cicerone, <emph>De natura deorum</emph>, I, 44: «quod igitur fundamentum huius quaestionis est, id praeclare iactum videtis».</note>.</p>
        <p>Et <persName type="authority">Virgilio</persName>: «<quote xml:lang="la"><hi rend="i">Ponere fundamenta»</hi></quote><note place="bottom">Virgilio,<emph>Georgica</emph>, IV, 161: «Prima favis ponunt fundamina».</note>, et <persName type="authority">Columella</persName>: «<quote xml:lang="la"><hi rend="i">Fundamenta convellere</hi></quote>»<note place="bottom">Lucio Giunio Moderato Columella (4–70),<emph> De res rustica</emph>, I, 4, 10: «fundamenta convellat».</note>.</p>
        <p>Et nella <placeName>Gierusalemme</placeName> dal sommo architetto edificata in Cielo non è posto il fondamento per parte dell’edificio? Descrivendola <persName type="authority">Giovanni</persName> beatissimo nella <title>sua visione</title>, disse il suo muro haver dodici fondamenti, et che il primo era Iaspe, il secondo Zaffiro, et gli altri.<note place="bottom"><emph>Apocalisse di Giovanni</emph>, 21, 19-20: «Le fondamenta delle mura della città sono adorne di ogni specie di pietre preziose. Il primo fondamento è di diaspro, il secondo di zaffìro, il terzo di calcedònio, il quarto di smeraldo, il quinto di sardònice, il sesto di cornalina, il settimo di crisòlito, l’ottavo di berillo, il nono di topazio, il decimo di crisopazio, l’undecimo di giacinto, il dodicesimo di ametista».</note> Adunque il <persName type="polemista">Segretario</persName> confuse peraventura <emph>fondamento</emph> con <emph>fondo di edificio</emph>, di cui basterà questo essempio dell’istesso <persName type="authority">Daniel Barbaro</persName>, precedente al luogo di sopra portato: «<quote xml:lang="it">Devesi cavare il terreno della fossa egualmente, et il fondo deve esser piano et eguale per tutto, accioché il peso della fabrica lo prema egualmente</quote>»<note place="bottom"><emph>I dieci libri dell’architettura</emph>(1584), p. 134.</note>.</p>
        <p>So bene che i Signori <persName type="polemista">Academici</persName> si favoriscono dell’autorità di <persName type="authority">Leombattista</persName> nel primo capitolo del terzo libro della sua <title>architettura</title>. Pure egli parla di propria opinione et non senza timor del contrario, dicendo: «<quote xml:lang="it">Se non m’inganna il giudicio</quote>»<note place="bottom">«Il fondamento, se non m’inganna il giudicio, non è de la fabrica parte, ma è il luogo e la sedia, ove s’ha da porre e rizzare la fabrica», in <emph>I dieci libri de l’architettura di Leon Battista de gli Alberti fiorentino</emph> … (Venezia: Vincenzo Valgrisi, 1546), p. 48v.</note>, et nulladimeno non può fare che non ragioni di ciò, secondo il significato de gli antichi, cioè che il fondamento sia cosa sopraposta al fondo nel secondo, terzo et quinto capitolo del <title>sopradetto libro</title><note place="bottom">I capitoli del primo libro di Alberti sono: cap. 2:«Debbonsi con linee designare i fondamenti, e con quali segni la fermezza del terreno si conosce»; cap. 3: «Varie sono le generationi de’ luoghi, e però di niuno è da fidarsi da subito, se prima non si cavano condutti cisterne e pozzi, ma ne’ paludi debbonsi ficcare pali arsicciati profondamente con leggieri martelli, ma con spesse botte»; cap. 5: «Di edificare i pedamenti il modo da gli antichi pigliato».</note>.</p>
        <p>Infarinato [6]: Che cosa sia <emph>fondamento</emph> la parola stessa il dichiara, ed il proprio uso del favellare, dicendosi da tutti con verità, <emph>fondamento</emph> essere e chiamarsi quello sopra ‘l quale la fabbrica vien fondata. Or come se ‘l fondamento della fabbrica fosse parte, si potrebbe egli affermare che essa fabbrica sopra ‘l fondamento fondata fosse? Per certo ciò sarebbe appunto lo stesso dire: «la fabbrica è fondata sopra la fabbrica». Chiamasi adunque <emph>fondamento</emph> nel suo proprio significato quello che all’Architetto è dato dalla Natura, il quale è anche da qualche autore o espositore stato alle volte chiamato <emph>fondo</emph>, ma con vocabolo universale e ad infinite cose comune, non con termine speciale e parola d’Architettura. È adunque il fondamento natural cosa e hassi comunemente dalla Natura; ma perciocché ella pure qualche fiata il ci niega, o darebbelci con troppa spesa, con troppo tempo o con troppa difficultà, l’Arte (quasi sua emula) s’ingegna di supplire ella al difetto, e con legnami o con altro ardisce di fabbricarlo, e chiamalo <emph>artificial fondamento</emph>.</p>
        <p>E per quel poco di somiglianza che col sì fatto hanno quelle mura o quei getti che si fabbricano sottoterra, e in latino s’appellano <emph>substructiones</emph>, eziandio quella parte con popolar nominazione, e non propiamente, <emph>fondamento</emph> suol nominarsi, non pur dal volgo ma alcuna volta dagli scrittori che tutti, secondo il volgo, adoperano spesso ogni nome, come si fece da <persName type="authority">Vetruvio</persName> nel luogo addotto da voi: «<quote xml:lang="la"><hi rend="i">infra fundamenta edificiorum</hi></quote>», e dal <persName type="authority">Barbaro</persName> parimente: «<quote xml:lang="it">Il fondamento è detto substructione</quote> (lasciamo stare, che doveva dire al contrario, cioè la substructione è detta fondamento) <quote xml:lang="it">che altro non è, che la fabbrica che si fa sotterra fin che si veda</quote>». E di sotto: «<quote xml:lang="it">E indi quando al par del piano avrai levata la sottomurata e il fondamento</quote>». E secondo il volgo altresì; e <emph>iacere fundamenta</emph>, e <emph>fundamentum iactum</emph>, e <emph>fundamenta convellere</emph>, e <emph>ponere fundamenta</emph>, e altre maniere simili si ritruovano appo i latini, sì come loro corrispondenti s’usano anche nel volgar nostro: avvegnaché il <emph>iacere</emph> ed il <emph>gittare</emph>, della seconda guisa di fondamento, cioè dell’artificiale, sia forse proprio non poche volte; e al <emph>ponere</emph>, che da <persName type="authority">Virgilio</persName> ci producete, si può dare altro senso, sì che al natural fondamento più tosto s’appropriasse.</p>
        <p>Ma le parole del <persName type="authority">Filandro</persName> che nella vostra replica trasponete punto non operano a vostro pro, posciaché dicono «<emph>substructionibus</emph>» non «<emph>fundamentis</emph>». E molto manco vi favorisce l’esemplo di <persName type="authority">San Giovanni</persName> che pur s’allega da voi; ché se afferma che i dodici fondamenti di quel muro misterioso sieno «Iaspe», «Zaffiro» e gli altri che seguono, non perciò dice che sien parte di esso muro; anzi, dice tutto ‘l contrario, se ben si guardi la forza delle parole, cioè che ‘l muro, in vece di pancone o di masso, sopra quei fortissimi e incorruttibili suoli è fondato.</p>
        <p>In breve, per <emph>fondamento</emph>, quando esquisitamente lo nomano, il luogo intendono gli architetti, sopra ‘l qual cominciano a fabbricare. E per questo dirittamente determinò <persName type="authority">Liombatista</persName> nel <title>primo capo del terzo libro</title> il fondamento non esser parte dell’edificio, e dirittamente altresì disse il <persName type="authority">Barbaro</persName> quelle parole sopra <persName type="authority">Vetruvio</persName>: «<quote xml:lang="it">Il fondamento non è parte della fabbrica</quote>». E con la medesima dirittura usa anche il volgo questi parlari: «attendere a cavar terra finché si truovi buon fondamento», «non ogni spezie di masso è buon fondamento», e mille altri. Come altre volte per lo contrario, non pur ne’ modi detti di sopra ma eziandio in più storti, adopera questo vocabolo, come «cavare il fondamento», invece di dir «la terra della fossa del fondamento» e sì fatti.</p>
        <p>Ora, provato che ‘l fondamento nella sua vera significanza non è parte dell’edificio, ad altro non siam tenuti, posciaché il riguardo e la somiglianza tra ‘l fondamento della fabbrica e la ‘nvenzion del poema nella vostra replica non ci negate. E il dir voi, come dite, che l’una e l’altra, cioè il fondamento e la ‘nvenzione, sono parti ma subbiettive (questa del poema, quel della fabbrica), altramenti non afferma ch’elle sien parti, ché secondoché <emph>parte</emph> d’alcuna casa può chiamarsi tutta la terra che sotto le mura di essa viene a distendersi al centro; ché se in cotal guisa vi basta che del poema sia parte la ‘nvenzione, son certo che<persName type="polemista"> </persName>l’<persName type="polemista">Accademia</persName> non cura punto ch’io lo contrasti.</p>
      </div1>
      
      <div1 xml:id="secondo.7">
        <p>Dialogo [7]:</p>
        <p rend="lmarg1">CARRAFA: Anzi non ha dubbio che chi non ritrova di proprio ingegno è al tutto indegno di questo nome. Come può star dunque che meriti più loda colui che ritrova parte, che colui che ritrova un tutto?</p>
        <p rend="lmarg1">ATTENDOLO: Egli è vero che la ‘nventione è una delle parti principali che dee havere il poeta, ma perché l’imitatione anche è parte essentialissima della poesia—</p>
        <p>Crusca [7]: L’imitazione e la ‘nvenzione sono una cosa stessa quanto alla favola.</p>
        <p>Replica [7]: Si concede che la ‘nvenzione in quanto alla favola sia una cosa istessa con la imitatione, come nel discorso del mio <title>Dialogo</title> si può vedere, ch’io la presi in più luoghi, ma viene a diversificare nel modo del considerarsi; percioché se la favola si considera riguardando lo ‘ntelletto del poeta che ritrova, si dirà <emph>inventione</emph>, ma considerandosi nel modo che ha analogia al suo universale, mentre il particolare d’<persName>Enea</persName> si riduce al perfetto che è l’eroe ideale o universale, che dir vogliamo, si dirà <emph>imitatione</emph>. Chiamai dunque la imitatione parte essentialissima della poesia, riguardandola non solo come parte formale ma vestita di locutione, et non già distinta dalla inventione come parte diversa, ma diversa in tempo da se stessa nella mente dell’artefice, in cui sono le parti che riguardano la forma, cioè la favola, il costume e l’altre; il qual prima la crea ignuda e poi la veste di locutione.</p>
        <p>Infarinato [7]: Concedendo voi alla <persName type="polemista">Crusca</persName>, sì come dite, tutto ciò appunto che da lei s’afferma nella sua chiosa, cioè che la invenzione e l’imitazione sien lo stesso in quanto alla favola, né a voi era forse bisogno di replicare, né a noi certo di rispondere alla replica fa di mestieri.</p>
      </div1>
      
      <div1 xml:id="secondo.8">
        <p>Dialogo [8]:</p>
        <p rend="lmarg1">ATTENDOLO: —et il poeta imita per mezo del parlare, non basta che egli sia solamente inventor delle cose—</p>
        <p>Crusca [8]: Questa è una nuova forma di sillogismo.</p>
        <p>Replica [8]: Vogliono gli <persName type="polemista">Academici</persName> ristringere la libertà del parlar famigliare in dialogo alle forme et alle figure del loico.</p>
        <p>Infarinato [8]: Non alle estrinseche forme ma alle ‘nterne e razionali si dee ristringere chiunque si sia che discorra d’alcuna cosa. Il che non sapeva veder la <persName type="polemista">Crusca</persName> in quell’argomento: «<quote xml:lang="it">Perché l’imitazione anche è parte essenzialissima della poesia, e il poeta imita per mezzo del parlare, non basta ch’egli sia solamente inventor delle cose, ma eziandio delle parti appertenenti alla locuzione</quote>». A che fine in quel sillogismo si fece venire in campo <emph>l’imitazione</emph> per mai non la nomar più, per non servirsi a nulla del fatto suo, e per conchiuder quella ragion senza lei che v’era già destinata? E perciò fu detto dal <persName type="polemista">Segretario</persName> «<quote xml:lang="it">nuova forma di sillogismo</quote>», parlando nella sua lingua; ché alla guisa cortigiana, in vece di <emph>forma</emph>, potuto avrebbe dir <emph>garbo</emph> o <emph>foggia</emph> o altro cotale<note place="bottom">Come spesso accade nel dibattito sui poemi eroici, si trovano allusioni alla lunga questione della lingua volgare, problema centrale per gli intellettuali del Cinquecento. Qui sembra che Salviati voglia ironizzare l’uso non-toscano, qui identificato con la lingua delle corti, che cerca di ostentare con una specie di <emph>variatio</emph> lessicale. Per la questione della lingua, inclusa una discussione dell’importanza di Salviati, si veda Claudio Mazzini, «Questione della lingua», in <emph>Enciclopedia dell’Italiano</emph> (2011).</note>.</p>
      </div1>
      
      <div1 xml:id="secondo.9">
        <p>Dialogo [9]:</p>
        <p rend="lmarg1">ATTENDOLO: —ma etiandio delle parti appertenenti alla locutione—</p>
        <p>Crusca [9]: Ristrigne la ‘nvenzione del poeta alla locuzione che è l’infima delle quattro parti dell’epopea<note place="bottom">Secondo Aristotele, le quattro parti essenziali (o qualitative) della poesia epica sono: la trama, i caratteri (ciò che Salviati chiama«costume»), il pensiero (ciò che Salviati chiama «sentenzia»), e la dizione (o la locuzione). La tragedia ne ha due in più: lo spettacolo e la musica. Si vedano <emph>Poetica</emph>, 1450a, 5-10; 1459b, 8-10.</note>.</p>
        <p>Replica [9]: Dilata et stende, voglion dir costoro, la ‘nvenzione insino alla locutione, la quale non infima ma suprema parte dovrebbe chiamarsi a guisa del tetto.</p>
        <p>Infarinato [9]: Costor voglion dire che non pare che facciate conto che tra le parti del poema sia né il costume né la sentenzia, o vogliamle dire il pensiero, posciaché dalla favola alla favella, senza mentovare alcuna di loro, saltaste subitamente. E che di sopra delle tre che concorrono nella poetica imitazione, cioè soggetto, strumento e modo<note place="bottom">Per distinguere meglio i generi poetici, Aristotele identifica tre aspetti principali dell’imitazione: gli oggetti (il tipo di cosa imitata), i mezzi (ritmo, linguaggio, armonia), e i modi (con una maniera narrativa, drammatica, o mista). Salviati riferisce a questi tre come «soggetto», «strumento» e «modo». Si veda <emph>Poetica</emph>, 1447a, 15-18.</note>, solamente dello strumento mostraste di fare stima, avendo detto in quella maniera: «<quote xml:lang="it">ed il poeta imita per mezzo del parlare</quote>»; dove pareva che si fosse dire: «ed il poeta imita non pur fatti ma costumi e pensieri; e perché ciò adopera per mezzo del favellare, non basta che delle cose solamente sia trovatore ma d’esso costume e d’esso pensiero, ed eziandio delle parti appartenenti alla locuzione».</p>
        <p>Che essa locuzione sia l’infima, cioè l’ultima di quelle quattro formali parti che son necessarie al poema, eccovi <persName type="authority">Aristotile</persName> che lo dice egli: «<quote xml:lang="el">τέταρτον δὲ τῶν μὲν λόγων ἡ λέξις</quote>»<note place="bottom">«Al quarto posto [degli elementi] viene la dizione», in Aristotele, <emph>Poetica</emph>, traduzione e introduzione di Guido Paduano (Bari: Laterza, 1988), 1450b, 12.</note>; ché se è quarta ed elle son quattro, dovrà pur (mi credo io) esser l’ultima. Né ha qui luogo, per mio avviso, lo scherzo delle parole che ben sapete meglio ch’io, che <emph>infimo</emph> in sentimento d’<emph>ultimo</emph>, e nell’approvate scritture e nel domestico favellare, è in uso in tutti i linguaggi.</p>
      </div1>
      
      <div1 xml:id="secondo.10">
        <p>Dialogo [10]:</p>
        <p rend="lmarg1">ATTENDOLO: —dove l’ingegno del poeta ha largo campo da spatiarsi e da procacciarsi honore; oltre che più difficil cosa è frametter mezi favolosi nell’attion d’una istoria che fingere favola non più intesa.</p>
        <p>Crusca [10]: Vuol dire che leggier cosa è fingere un argomento, ma difficile l’appiccarvi ben le digressioni. Bisogna vedere se è vero, e poi se questo basta a conchiuder quel ch’e’ vorrebbe.<note place="bottom">Se, secondo la Crusca, Pellegrino dovrebbe rivalutare le premesse dell’argomento prima di arrivare a una conclusione, vuol dire che la Crusca non considera il dialogo una rappresentazione di una conversazione storicamente avvenuta, il che implica una posizione teorica interessante riguardo al genere di dialogo in generale.</note></p>
        <p>Replica [10]: Trametter mezi favolosi non vuol dir solamente l’appicco delle digressioni. Ma io volsi dire che facil cosa è il formar l’argomento d’una favola non più intesa, ma che difficil sia poi riempiere l’attion d’una istoria di mezi favolosi. Et per mezi favolosi intesi non solo gli episodii che servono per far grande il corpo della favola, et per ornamento di esso corpo, ma anche il connettimento delle cose che formano l’argomento, etiandio senza le digressioni. Et che ciò sia vero, si ha di mente d’<persName type="authority">Aristotile</persName> et d’ogni suo chiosatore che <persName type="authority">Agatone</persName> non hebbe tanta fatica nel ritrovar tutto l’argomento della sua favola et nel fingere tutti i nomi delle persone, quanta hebbe <persName type="authority">Euripide</persName> et <persName type="authority">Sofocle</persName> nel favoleggiar sopra cose avvenute et nomi reali, riempiendo gli argomenti delle lor favole et conducendoli al suo fine, hora con un mezo favoloso et hora con un altro; sì come chiaramente si vede nella <title>tragedia d’Oreste</title>, la quale secondo l’istoria ha per suo fine l’uccisione di <persName>Clitennestra</persName>. Ma mentre vien trattata con diversi mezi favolosi, imaginati dall’ingegno de’ poeti, per diverse vie perviene al suo fine, che è la predetta uccisione. Hora se questa verità non è bastevole a conchiudere quel ch’io vorrei, che è che il poeta possa poetar sopra storia, me ne rimetto al giudicio de gli intendenti; et a quanto ne ho ragionato di sopra nella <ref target="#secondo.5">replica quinta</ref> et a quanto ne diremo etiandio nella <ref target="#secondo.58">cinquantesima ottava</ref>.</p>
        <p>Infarinato [10]: O gli episodi o quello che ora dite che v’intendiate per favolosi mezzi e riempimenti, non hanno per vero gli <persName type="polemista">Accademici della Crusca</persName> che sia più agevole il far tutta una favola che stia bene, che il discostarsi in alcune parti da una che già sia fatta; e niegan che ciò affermasse mai <persName type="authority">Aristotile</persName>. Né anche credono che dove e’ parla nella <title>Poetica</title> di questi mezzi onde si variano le favole (nel qual luogo dello scioglimento e del legamento dal medesimo si ragiona)<note place="bottom">Aristotele parla dei problemi narrativi del«nodo» e del «scioglimento» (qui «legamento») in <emph>Poetica</emph>, 1455b, 24-26.</note>, né in altro di <title>quel libretto</title>, ritrar si possa da sue parole o da suoi concetti per verisimil consequenza sì fatta conclusione.</p>
        <p>E quando pur si potesse e fosse più malagevole il far la parte che ‘l tutto, ritorno a dir con la <persName type="polemista">Crusca</persName>, ma più espressamente ch’ella non fece che non sarebbe sofficiente a conchiuder ciò che vorreste, cioè che più si debba lodar colui che favoleggia sopra la verità d’una storia, che chi truova tutta la favola, che ciò è la conclusione che avete tolto a provare, come si legge nello stesso vostro <title>Dialogo</title> sopra la vostra <ref target="#secondo.5">quinta replica</ref> con le medesime parole appunto. Cotale è (dico) ciò che tolto avete a provare, e non che ‘l poeta possa poetar sopra storia, come ora dite, mutando il termine della querela. Ho detto non esser sofficiente, percioché, quantunque la difficultà concorra spesso con altre cose a render più degna l’operazione, non per tanto non basta ella verso di sé a farlo assolutamente: altramenti l’andar sul canapo e ‘l giocolarvi sarebbe più nobile opera che ‘l torneare.</p>
      </div1>
      
      <div1 xml:id="secondo.11">
        <p>Dialogo [11]:</p>
        <p rend="lmarg1">ATTENDOLO: Et la ragion è che la favola può fingersi come altrui piace, senza tema di poter esser tacciato né convinto di menzogna. Ma le cose essentiali di una istoria vera non si posson mutare senza biasimo di havere adulterata la verità.</p>
        <p>Crusca [11]: Non si può fare qualunque favola ma quella che sia verisimile e abbia l’altre parti che si contengono nella difinizione.</p>
        <p>Replica [11]: Forse i Signori <persName type="polemista">Academici</persName> intendono che, pur che la favola habbia del verisimile, può formarsi tutta di cose non vere et non avvenute giamai. Ma io ho detto che dal particolare d’una istoria il poeta dee et può formar la favola, purché riguardi alla universale imitatione, et secondo il verisimile et il necessario. L’altre tre parti che si contengono nella sua diffinitione vengono da me presupposte.</p>
        <p>Infarinato [11]: Gli <persName type="polemista">Accademici</persName> risposero a quelle vostre parole: «<quote xml:lang="it">la favola può fingersi come altrui piace</quote>»; e dissero: «<quote xml:lang="it">non si può far qualunque favola, ma quella</quote>, ec.», volendo negarvi che fosse agevole il finger favola del tutto nuova. Se poi avvisino che cotal favola, cioè immaginata del tutto, si debba dare a poema eroico non dependendo dalla chiosa, non è ora necessario che si dichiari. Ma che ‘l favoleggiar sopra ‘l vero sia difficile per lo pericolo d’esser convinto di falsità, a ciò ch’avete posto di sopra è contrario: cioè, che basta che resti fermo il fin della storia, come che <persName>Clitennestra</persName> fosse uccisa dal <persName>suo figliuolo</persName>, e che tutto il rimanente si può mutare<note place="bottom">Per Clitennestra e Oreste, si veda Piccolomini,<emph>Annotationi</emph>, p. 211.</note>. Il che anche può trarsi da <persName type="authority">Aristotile</persName>, là dove dice: «<quote xml:lang="it">ed è giusto alla tragedia, altra e la medesima dirsi, niente forse per la favola, ma ciò di cui è il medesimo gruppo e scioglimento</quote>»<note place="bottom">Aristotele,<emph>Poetica</emph>, 1456a, 7: «Che una tragedia sia diversa o uguale a un’altra, è giusto giudicarlo soprattutto relativamente alla trama; intendo cioè che abbiano lo stesso intreccio e scioglimento» (Paduano).</note>. Nel qual luogo l’ultimo termine della favola per favola convien che ‘ntenda. Ora, se da questa in fuori ogni altra cosa può variarsi, dov’è questa difficultà?</p>
      </div1>
      
      <div1 xml:id="secondo.12">
        <p>Dialogo [12]:</p>
        <p rend="lmarg1">CARRAFA: Hor su, concedasi al <persName type="authority">Tasso padre</persName>, con l’essempio d’<persName type="authority">Agatone</persName>, d’haver fatto la sua imitatione sopra una istoria non vera, benché non da lui ma da altri ritrovata.</p>
        <p>Crusca [12]: Tra <persName type="authority">Agatone</persName> e <persName type="authority">Bernardo Tasso</persName> non è conformità, perché il primo trovò da sé, il secondo copiò in tutto l’argomento e gli episodi; né altro fece che metter quella storia in versi e confonderla.</p>
        <p>Replica [12]: Ci è conformità nel dire l’uno et l’altro il non vero; et ci è differenza, come soggiunsi, che il non vero di <persName type="authority">Bernardo Tasso</persName> non da lui, ma da altri, fu ritrovato, et il confonderlo poi fu di stile di romanzo.</p>
        <p>Infarinato [12]: L’essere il soggetto vero o non vero non è considerazion dell’arte poetica, ma l’esser copiato o trovato. Però il dire che <persName type="authority">Agatone</persName> e <persName type="authority">Bernardo Tasso</persName> furon conformi nello scriver l’uno e l’altro ciò che non fu, è come se, nell’avere amendue dettati i lor poemi quando non avevano altro che fare, la conformità si considerasse. La differenza che replicate avere avuta tra loro, cioè che ‘l non vero del primo fu suo trovato e quel del secondo d’altrui, consisterebbe in picciola cosa: cioè, nell’essere e nel non esser poeta. E che ‘l confondere il soggetto stile sia di Romanzo, se per Romanzo un Eroico mal composto volete significare, nol contrasterà l’<persName type="polemista">Accademia</persName>; ma torna a dirvi di nuovo che è vana distinzione e che sono una stessa spezie.</p>
      </div1>
      
      <div1 xml:id="secondo.13">
        <p>Dialogo [13]:</p>
        <p rend="lmarg1">CARRAFA: Gli sarà stato ancor lecito di non haver imitato una sola attione?</p>
        <p rend="lmarg1">ATTENDOLO: Là dove si diceva ch’egli non ha tessuta la sua favola di una sola attione ma di molte, qui non diremo, come alcuni dicono, che la volgar poesia non ha come serva da sottoporre il collo al giogo della Greca et della Latina, ché dir ciò a me pare una vanità; poi che non si toglie al poeta la libertà di ritrovar di proprio ingegno nuove favole, nuovi concetti di sentenza, nuovi modi di dire con nuovi ornamenti di locutione—</p>
        <p>Crusca [13]: Questo «poiché» dovrebbe provare che il dir ciò è una vanità e opera tutto il contrario.</p>
        <p>Replica [13]: Questo «poiché» prova che il dir ciò è una vanità né opera tutto il contrario, come dicono gli <persName type="polemista">Academici</persName>: poi che non per questo, cioè per sottoporre la volgar poesia il collo al giogo della Greca et della Latina, si toglie al poeta di ritrovar di proprio ingegno novità nella favola et nelle altre sue parti. Percioché, stando saldo sopra le radici delle regole de gli antichi, può fruttificar dell’anima propria et inserir nella pianta comune la proprietà del suo idioma. Et se nol provasse, il provarebbe quel che segue, cioè che le regole della poesia dateci da gli antichi sieno, a guisa de’ princìpi delle scienze, comune a tutte le lingue.</p>
        <p>Infarinato [13]: Il dir che «<quote xml:lang="it">Bernardo Tasso non ha tessuta la sua favola d’una sola azione ma di molte, perché la volgar poesia non ha come serva a sottoporre il collo al giogo della greca e della latina, mi pare una vanità; poiché non si toglie al poeta di ritrovar di proprio ingegno novità nella favola</quote>, ec.», queste furono le vostre parole. Or, come dal «poiché» viene a provarsi la vanità, se questo ch’e’ reca seco, cioè «che si concede al poeta ritrovar delle novità», è (si può dire) il medesimo che quel che si danno per vanità, che la volgar poesia non debba a guisa di serva sottoporre il collo al giogo dell’altre lingue? Ma se le dette parole che appresso seguono al «poiché» non come pruova ma come eccezion della vostra pruova, o come confessione in parte della proposta dell’avversario, furono espresse da voi (come testé affermate), conveniva forse disporle in altra maniera e aiutarle con quelle aggiunte e con quelle distinzioni e dichiarazioni che fate or nella vostra replica.</p>
      </div1>
      
      <div1 xml:id="secondo.14">
        <p>Dialogo [14]:</p>
        <p rend="lmarg1">ATTENDOLO: —havendo in questa parte ogni lingua licenza di servirsi della proprietà sua, et molte volte di quello che non le regole o la ragione ma l’uso confermato da’ buoni scrittori l’apporta innanzi—</p>
        <p>Crusca [14]: L’uso e l’arte bisogna che s’accordino, volendo che sieno vera arte e vero uso.</p>
        <p>Replica [14]: «<quote xml:lang="la"><hi rend="i">Si volet usus</hi></quote>», disse Oratio ed essaltandolo «<quote xml:lang="la"><hi rend="i">quem penes arbitrium est, et vis, et forma loquendi</hi></quote>»<note place="bottom">Orazio,<emph>Ars poetica</emph>, vv. 71-72. (Se così vuole l’uso […] il quale possiede l’autorità, il potere e la forma del parlare.)</note>. Ma dicami il <persName type="polemista">Segretario</persName> che arte si usa a tor via le particelle intiere da’ luoghi ove par che bisognino? Et ove non par che bisognino a raddoppiarle?</p>
        <p>Disse pure il <persName type="authority">Boccaccio</persName>: «<quote xml:lang="it">A casa questi usurai</quote>»<note place="bottom">Lezione non più accettata del<emph>Decameron</emph>, I.1. Pare che oggi si legga “in casa di due fratelli, li quali quivi ad usura prestavano.”</note> et «<quote xml:lang="it">Non haveva l’oste che una cameretta</quote>»<note place="bottom"><emph>Decameron</emph>, IX.6.</note>. Et all’incontro: «<quote xml:lang="it">Io mi rimarrò giudeo come mi sono</quote>»<note place="bottom"><emph>Decameron</emph>, I.2.</note>, «<quote xml:lang="it">Portommi in collo di cento volte</quote>»<note place="bottom"><emph>Decameron</emph>, I.1, ma Pellegrino sbaglia la frase scrivendo “Portommi in quella di cento volte,” come Salviato glielo dirà sotto.</note> et mille altre sì fatte locuzioni. Et se volete delle stravaganti in grammatica: «<quote xml:lang="it">Qualche gran fan dee esser costui che ribaldo mi pare</quote>»<note place="bottom"><emph>Decameron</emph>, I.7.</note>, «<quote xml:lang="it">Qui è questa cena, et non saria chi mangiarla</quote>»<note place="bottom"><emph>Decameron</emph>, II.2.</note>, «<quote xml:lang="it">Quando ella si sarebbe voluto</quote>»<note place="bottom"><emph>Decameron</emph>, III.4.</note>, et infinite altre, solamente perché l’uso così portava; il qual uso, et non arte, fa che da’ Fiorentini scrittori hoggi si dica rettamente leggier cosa.</p>
        <p>Non voglio addurvi autorità di Latini scrittori; ché in <persName type="authority">Cicerone</persName>, in <persName type="authority">Plauto</persName>, in <persName type="authority">Vergilio</persName>, et altri molti ha barbarismi et locutioni difettuose in quanto alle regole grammaticali et all’arte, ma buone come ricevute dall’uso di que’ tempi. Intendo nondimeno avvenir questo delle voci et delle locutioni di lingua viva, non già di lingua morta et sepolta ne’ libri.</p>
        <p>Infarinato [14]: Quell’uso che trasgession d’arte fate sembiante che qui vi paia è arte verissima ed esquisita. Né in altra cosa consiste l’arte della favella che nell’osservanza dell’uso degli approvati favellatori e degli scrittori più lodati; i quali, se in alcune cose mostra che escano della regola generale, ciò addiviene perché essa regola non è si ferma che non sofferi eccezione. Onde l’uscirne in quei modi non solamente non è contr’a regola e contr’ad arte, ma è vera arte e vera regola, quanto l’universal regola o davvantaggio. Ché già non è regola solamente il far sempre, come si dice, quasi il latino per gli Attivi, ma con quelle varietà che si ritruovano appo i migliori.</p>
        <p>Più regola è, adunque, e più arte il dire <emph>a casa questi usurai</emph> che<emph> di questi usurai</emph>, perché in quella guisa, vie più che ’n questa, e parlano e scrivono i più perfetti. E l’arte che s’usa a tor via le particelle intere da’ luoghi ove par che bisognino, e ove non par che bisognino raddoppiarle, vi dirò io, in vece del <persName type="polemista">Segretario</persName>, che è l’arte tratta dal buono e vero use del ragionare, e delle scritture unico regolatore e assoluto d’ogni linguaggio. Ma non vi siete risposto per voi medesimo, avendo detto «<quote xml:lang="it">par che bisognino</quote>» e non «bisognano»? Secondo l’arte parimente è in <persName>Pinuccio</persName> e la <persName>Niccolosa</persName>: «<quote xml:lang="it">non aveva l’oste che una cameretta</quote>»; ed in <persName>Abraam</persName> giudeo: «<quote xml:lang="it">io mi rimarrò giudeo come io mi sono</quote>»; e in <persName>Rinaldo d’Asti</persName>: «<quote xml:lang="it">qui è questa cena e non saria chi mangiarla</quote>»<note place="bottom">Sono tutti personaggi del<emph>Decameron</emph>: Pinuccio e Niccolosa (IX.6), Abraam (I.2), Rinaldo d’Esti (II.2).</note>. Conciossiecosaché tutte queste maniere, ed in parlando e in dettando per buone e per graziose, sono state ricevute dal volgar nostro. Né fa contrasto che ad alcune delle sì fatte si dica proprietadi, perocché anche le proprietadi e l’eccezion delle regole arte sono come esse regole, avvegnaché sien più rade.</p>
        <p>E solamente i predetti qui v’ho voluti riporre avanti degli esempli addotti da voi. Posciaché il «leggier cosa» che assegnate a’ Fiorentini di spezial privilegio è regola universale, non eccezione o proprietà, come sembra che la stimate, e scorrezione sarebbe in ogni altro modo che si dicesse. Ed «<quote xml:lang="it">il portommi in quella di cento volte</quote>» non si legge in alcuna opera di <persName type="authority">Boccaccio</persName>, ma «<quote xml:lang="it">portommi in collo ben cento volte</quote>», dove fuor di general regola non è niente; come né anche in quell’altro che producete della novella di <persName>Bergamino</persName>: «<quote xml:lang="it">qualche gran fatto dee esser costui, che ribaldo mi pare</quote>»<note place="bottom"><emph>Decameron</emph>, I.7.</note>, nel qual parlare non è nulla contr’a gramatica, non che stravaganze in gramatica, come vorrebbe la vostra replica. Non v’ha, dico, nulla contr’a gramatica, né secondo il nostro linguaggio, né secondo altro: solo che intendiamo che tanto vale in questo idioma <emph>qualche gran fatto</emph>, quanto in latino <emph>aliquid magnum</emph>, che oggi si dice <emph>qualche gran cosa</emph>. E l’ultimo di <persName>Felice</persName> e <persName>Puccio</persName>: «<quote xml:lang="it">quando ella si sarebbe voluto dormire</quote>»<note place="bottom"><emph>Decameron</emph>, III.4.</note>, in tutte le buone copie è scritto secondo il più comune uso «voluta»; tuttoché altre fiate ezandio questa guisa sia messa in uso dal medesimo autore e dagli altri, e per conseguente sia regolata e dell’arte.</p>
        <p>Ma che è ciò che soggiugnete dappoi: «<quote xml:lang="it">intendo non dimeno di lingua viva</quote>, ec.»? Or non avavate voi detto due righe sopra che in <persName type="authority">Cicerone</persName>, in <persName type="authority">Plauto</persName>, in <persName type="authority">Vergilio</persName> e molti altri delle medesime cose si ritrovavano assai o di simiglianti? Vera adunque fu la chiosa dell’<persName type="polemista">Accademia</persName> che, nell’opera delle lingue, l’arte non accordandosi col vero uso non è vera arte, e l’uso non accordandosi con la vera arte non è vero uso.</p>
      </div1>
      
      <div1 xml:id="secondo.15">
        <p>Dialogo [15]:</p>
        <p rend="lmarg1">ATTENDOLO: —non si niega etiandio al poeta imitar nuovi costumi, richiedendo il bisogno d’introdurre nel suo poema nuove persone che altri nella poetica imitatione introdotte non habbia; ma bisogna ciò fare per mezo dell’arte osservata da’ migliori, et comune a tutte le lingue, i cui termini il poeta varcar non può, essendo appunto come sono i principii nelle scienze. Perciò ragionevolmente potremo dire che, se bene colui che constituisce la favola di diverse attioni travia dal dritto sentiero, onde men lodevole anzi imperfetto il suo poema ne diviene, non però doversi a lui negare il nome di poeta, ma sì bene d’ottimo poeta.</p>
        <p>Crusca [15]: Non pur d’ottimo ma di buono in questa parte.</p>
        <p>Replica [15]: Nelle parti ove pecca il poeta non può haver lode, ma io sotto ‘ntesi in ottimo quel buono che risulta dalle altre parti bene osservate; a’ quali, aggiunta la favola bene intesa, sarebbe ottimo.</p>
        <p>Infarinato [15]: A gli <persName type="polemista">Accademici</persName> non parve né che ’l diceste né che favellaste in maniera che si dovesse intender per discrezione.</p>
      </div1>
      
      <div1 xml:id="secondo.16">
        <p>Dialogo [16]:</p>
        <p rend="lmarg1">ATTENDOLO: Come, per essempio, se un architetto havrà male intesa la fabrica d’un palagio, havendo preso errore nel disegno della pianta, onde l’erto poi ne sia falso riuscito, non già per questo fallo diremo costui non esser architetto, ma non buono architetto. Perciò mi ricordo d’haver detto all’Eccellenza Vostra che io non biasimo coloro che chiamano <persName type="authority">Lodovico Ariosto</persName> poeta eroico, poiché nel suo <title>Orlando Furioso</title> ha molti luogi degni della eroica maestà, et detti veramente con spirito divino—</p>
        <p>Crusca [16]: Il nome d’eroico non può venir da’ luoghi particolari, ma dal soggetto universale.</p>
        <p>Replica [16]: Il nome d’eroico viene principalmente dal soggetto universale, et
          accessoriamente da’ luoghi particolari che costituiscono l’integro del poema eroico, essendo convenevole che si tratti ogni sua parte con l’eroica dignità. Ma sì come io non biasimo che altri doni all’<persName type="authority">Ariosto</persName> il nome d’eroico, non ostante che nel soggetto universale del suo poema egli prendesse errore, così non intesi mai dargli nome di buono eroico, per ragioni di molti particolari eroicamente da lui trattati. Né sarà cosa strana che, negandosi il titolo d’eroe ad huomo forte, si dica nondimeno che talhora si portasse eroicamentec; o, per non partire dall’essempio addotto di sopra, non si negherà potersi chiamar regali alcune camere che habbiano regio ornamento in palagio falso di disegno, et non destinato a regale albergo.</p>
        <p>Infarinato [16]: Per questa replica non si pruova nulla contr’alla chiosa, la quale non niega che nel <persName type="authority">Burchiello</persName>, non che nel <persName type="authority">Petrarca</persName> e ne’ lirici, non potessono esser delle parti e de’ luoghi eroici, ma dice che le cotali, se ‘l general soggetto loro non sia eroico egli, a fargli poeti eroici non sarebbon sufficienti; non altramente che magnifiche opere da non magnifico animo posson procedere alcuna volta. Quello che poi ci aggiugnete che l’<persName type="authority">Ariosto</persName> nell’universal soggetto del suo poema prendesse errore, affermandol voi senza pruova ed essendosi dagli <persName type="polemista">Accademici</persName> in più d’un luogo mostrato tutto ‘l contrario, cioè che più eroico non potrebbe esser l’argomento di quella favola, non ci strigne ad altra risposta, e de’ particolari aspetteremo che vegniate a manifestargli e a dichiarare i difetti loro.</p>
      </div1>
      
      <div1 xml:id="secondo.17">
        <p>Dialogo [17]:</p>
        <p rend="lmarg1">ATTENDOLO: —ma sì bene mi maraviglio d’alcuni altri che l’hanno per principe de’ poeti nella nostra lingua, chiamandolo per eccellenza «il poeta», o vero «il nostro poeta».</p>
        <p rend="lmarg1">CARRAFA: Volete voi dire che in questo modo par che egli venghi preposto al <persName type="authority">Petrarca</persName> et a <persName type="authority">Dante</persName>?</p>
        <p>Crusca [17]: Sono Poeti d’altro genere, onde non può cadere il dubbio, essendo il <persName type="authority">Petrarca</persName> lirico, e <persName type="authority">Dante</persName> poeta divino, e l’<persName type="authority">Ariosto</persName> eroico.</p>
        <p>Replica [17]: Cade il dubbio, come si dice, a piombo. Ma so bene che questi Signori <persName
          type="polemista">Academici</persName> intesero <emph>genere</emph> per <emph>ispecie</emph>, come talhora appo <persName type="authority">Aristotile</persName>, et spesso o sempre appo i Giuristi. Ma preso come communementec si prende per predicato di più specie, dico che <persName type="authority">Dante</persName>, <persName type="authority">Petrarca</persName> et l’<persName type="authority">Ariosto</persName> sono poeti d’un genere et diversi di spetie. Et diremo che sieno tutti lirici, in quanto vengono distinti da’ scenici per la divisione d’un <persName type="authority">valent’huomo</persName><note place="bottom">Rimando non chiaro (come noterà Salviati), ma forse un riferimento alla divisione delle arti di Aristotele secondo i mezzi di versi (<emph>Poetica</emph>, 1447a, 15-27), dove parla delle arti che usano il flauto e la lira.</note>, poi che dic’egli che tutti i lor poemi possono con lira cantarsi. Et non varieranno in altro che nel soggetto.</p>
        <p>Non ostante questo il <persName type="authority">Petrarca</persName> communicac con <persName type="authority">Dante</persName> ne’ <title>Trionfi</title>, non solo nello stile ma etiandio nelle materie, et particolarmente nel <title>Trionfo della Divinità</title>. Et con l’<persName type="authority">Ariosto</persName> in <title>quel della Fama</title>, et si potrebbe dire in <title>quel della Castità</title> nello scontro d’amore con <persName>Laura</persName>. Et così nelle canzoni «<title>Italia mia</title>», «<title>Spirto gentile</title>» et in alcun sonetto. Et l’<persName type="authority">Ariosto</persName> communica col <persName type="authority">Petrarca</persName> in tutte le materie amorose, et con <persName type="authority">Dante</persName> nella moralità in tutti i principii de’ suoi canti.</p>
        <p>Ma oltra di questo convengono insieme et fan di lor paragone nel vestire i concetti di locutione ne’ traslati, nelle comparationi, nello spirito del numero e simili. Il che, essendo anche comune a tutti i poeti, ha fatto che, potendo tra di lor sortir comparatione, <persName type="authority">Omero</persName> et <persName type="authority">Vergilio</persName> sien detti primi per eccellenza, almeno da <persName type="authority">Giustiniano</persName>. Et ciò non per ragion dell’epopea, per la quale cederebbono in dignità a <persName type="authority">Sofocle</persName>, né forse per la sentenza, percioché <persName type="authority">Euripide</persName> in questa non è inferiore ad <persName type="authority">Omero</persName>, ma per l’altre parti, per le quali non solo ottengono il principato fra gli altri eroici, ma semplicemente fra tutti gli altri poeti. Adunque ragionevolmente vengono comparati, et si dirà che <persName type="authority">Vergilio</persName> preceda ad <persName type="authority">Oratio</persName>, non solo a <persName type="authority">Seneca</persName>; sì come diremo che il <persName type="authority">Petrarca</persName> habbia il primo luogo et preceda all’<persName type="authority">Ariosto</persName>, non per ragion del soggetto che è particolare, diverso et inferiore, ma per l’altre parti che sono comuni a tutti i poeti.</p>
        <p>Infarinato [17]: Per <emph>d’altro genere</emph> intesero gli <persName type="polemista">Accademici</persName>, secondo che risuon nel volgar nostro; il quale, quando non entra a parlar di Loica nell’adoperar quella voce, non pensa a termini di quell’arte, ma dice <emph>genere</emph> semplicemente, come si prende ne’ ragionamenti familiari per <emph>guisa, fatta, maniera, sorta, ragione</emph> e <emph>generazione</emph>.</p>
        <p>E sentendo dar giudicio di precedenza tra l’<persName type="authority">Ariosto</persName>, il <persName type="authority">Petrarca</persName>, e <persName type="authority">Dante</persName>, i quali si scevrano l’un dall’altro per la prima delle tre differenze, cioè per quella del soggetto, vi ricordarono che tra artefici così fatti, senza ripetere il genere superiore, non può farsi comparazione, intendendosi <emph>perfettamente</emph>. Perciocché non perfettamente può anche farsi tra lo scultore e ‘l brigliaio, e favellandosi d’huomo o di donna dirsi: «la tal persona è più bella che ‘l suo cavallo». E che la differenza tra quei poeti, come eziandio fra tutti altri, non da luoghi particolari ma dagli universali argomenti delle loro opere, e non da una sola o da due, ma dalle più, e più principali, convenga considerarsi; e che nomandosi il <persName type="authority">Petrarca</persName>, senza altra aggiunta, s’intenda ne’ lirici componimenti, non in un trionfo o in due, son cose più manifeste che richieggan dimostramento.</p>
        <p>Che la division della Poesia in Lirica e Scenica come perfetto partimento non ponesse quel valent’huomo (perocché che bella ragione sarebbe stata a dir quella: sono tutte d’una spezie, perché tutte cantar si possono in su la lira?), e dagli altri è stato mostrato, e per li fondamenti del libro della <title>Poetica</title> è manifesto senza mostrarlo.</p>
        <p>Lasciamo stare che fra ‘l <title>Trionfo della Fama</title> e l’<title>Orlando</title> dell’<persName type="authority">Ariosto</persName>, e parimente tra alcuni altri, o poemi o componimenti, che nella replica ponete per d’una guisa, non concederebbono la conformità gli <persName type="polemista">Accademici</persName> sì leggiermente, come pensate. E ho detto «componimenti», perciocché non son forse tutti poemi quelle scritture che come poemi nomati avete.</p>
      </div1>
      
      <div1 xml:id="secondo.18">
        <p>Dialogo [18]:</p>
        <p rend="lmarg1">ATTENDOLO: Signor sì. Et con quanta poca ragione, dalle regole del mio <title>Museo</title> potrete voi giudicarlo facilmente<note place="bottom">Attendolo preparò un testo enciclopedico e teorico sulla poesia intitolato il <emph>Museo</emph> che non portò mai a conclusione. Un’edizione riassuntiva curata dal fratello uscì postuma nel 1613.</note>.</p>
        <p>Crusca [18]: Gran regole fa di bisogno che sien queste, la cui sentenzia sia tanto diffinitiva, né da loro si possa appellare.</p>
        <p>Replica [18]: Havendo l’<persName type="polemista">Attendolo</persName> con metodo spositivo et disputativo a lungo considerato il <persName type="authority">Petrarca</persName><note place="bottom">Un altro progetto di Attendolo rimasto incompiuto fu un commento sopra Petrarca. Nellelettere scambiate tra Attendolo e Salviati alla fine di questo volume si trovano alcuni riferimenti a questo progetto.</note>, per gelosia ch’egli ne ha, veramente suol questo dire. Vien da lui proposto a’ poeti di tutte le nationi et di tutti i generi. Ma quai regole si contengano nel suo <title>Museo</title> sarà sua cura di esporre al mondo, et chiamerà giudici et <persName type="authority">Aristarchi</persName> tutti coloro che sono amici del vero.</p>
        <p>Infarinato [18]: La <persName type="polemista">Crusca</persName> notò solo il modo del dire, perché, nel resto, della dottrina e del giudicio dell’<persName type="polemista">Attendolo</persName> si può credere ogni gran cosa, e tanto più con l’aggiunta del parer vostro, il quale per tutto stimano assai gli <persName type="polemista">Accademici</persName>, dove non prendiate studiosamente la parte dell’artificio, come son certi che fate in questa contesa, non per far creder quel che non è, ma per insegnarne col vostro esemplo la sottigliezza del disputare.</p>
      </div1>
      
      <div1 xml:id="secondo.19">
        <p>Dialogo [19]:</p>
        <p rend="lmarg1">CARRAFA: Resto in parte sodisfatto, et nell’autorità di <persName
          type="authority">Aristotile</persName> et delle vostre ragioni,c ma mi nasce un dubbio: che se ciò è come voi dite, che il <persName type="authority">Tasso padre</persName> et l’<persName type="authority">Ariosto</persName> sono degni del nome di epico poeta, ne sarà ancor degno non solo <persName type="authority">Luigi Pulci</persName><note place="bottom">Luigi Pulci (1432–1484), poeta fiorentino della corte medicea e autore del <emph>Morgante</emph>.</note> ma il <persName type="authority">Conte Matteo</persName><note place="bottom">Matteo Maria Boiardo (1441–1494), conte di Scandiano e autore dell’<emph>Orlando innamorato</emph>.</note>—</p>
        <p>Crusca [19]: Il <persName type="authority">Pulci</persName> e ‘l <persName type="authority">Boiardo</persName> son di gran lunga da porre avanti a tutti e due i <persName type="authority">Tassi</persName>, e direbbesi il perché se lo dicesse l’<persName type="polemista">Attendolo</persName> della sua opinione.</p>
        <p>Replica [19]: Che <persName type="authority">Luigi Pulci</persName> et il <persName type="authority">Conte Matteo</persName> si preponga o si posponga al <persName type="authority">Tasso padre</persName>, non si può cavar da questo <title>Dialogo</title>, se non per chimere. Ma che il <persName type="polemista">Tasso figluolo</persName>, come poeta epico, sia da porre innanzi dell’uno et dell’altro, feci questa conclusione quando provai, e provarò anche di nuovo, che egli (intendendo sempre come epico) dee anche preporsi a <persName type="authority">Lodovico Ariosto</persName>.</p>
        <p>Infarinato [19]: Che al <persName type="authority">Boiardo</persName> e al <persName type="authority">Pulci </persName>prepogniate <persName type="authority">Bernardo Tasso</persName>, non per chimere fa di bisogno che da parole si ritragga che sien nel vostro <title>Dialogo</title>, ma è palese per quelle stesse che si contrastano in questo luogo; nelle quali parlandosi così da voi: «<quote xml:lang="it">che se ‘l Tasso padre e ‘l Ariosto sono degni del nome d’epico poeta, ne sarà ancor degno non solo Luigi Pulci ed il Conte Matteo</quote>»; chi non direbbe di conoscere in quelle voci <emph>che se</emph> e <emph>anche</emph> (ed eziandio con dispregio) manifestissimo il posponimento? Che del <persName type="polemista">figluolo</persName> abbiate provato quanto ora dite, la <persName type="polemista">Crusca</persName> non vel consente; che di nuovo siate per farlo, si potrà vedere a suo luogo.</p>
      </div1>
      
      <div1 xml:id="secondo.20">
        <p>Dialogo [20]:</p>
        <p rend="lmarg1">CARRAFA: —ma ogni scrittor di romanzo, imitando non men questi che quelli l’attioni d’illustri persone.</p>
        <p>Crusca [20]: Questa differenza da Romanzo a eroico è una vanità: e tanto è eroico il <title>Danese</title>, l’<title>Aspramonte</title>, e la <title>Spagna</title>,<note place="bottom">Tre romanzi cavallereschi anonimi e popolari.</note> quanto <persName type="authority">Vergilio</persName> e <persName type="authority">Omero</persName>, avendo e questi e quegli per argomento azione eroica. Ma i primi sono pessimi poeti e scempiati, i secondi ottimi e maravigliosi.</p>
        <p>Replica [20]: Quella convenienza ha il romanzo col poema eroico che ha la ghianda col
          mirabolano<note place="bottom">Il mirabolano è una specie di susino.</note>. Ha l’eroico le sue quattro parti principali<note place="bottom">Pellegrino elabora sulle parti principali enumerate nella<emph>Poetica</emph>. Cfr. nota 45.</note>: la favola d’una sola attione, il costume con decoro, la sentenza con lo splendore, et la favella magnifica et non plebea; mac il romanzo non si obbliga all’unità della favola, non attende al costume delle persone, non allo splendore della sentenza, et il più delle volte è vile et poco honesto nella favella. Non mi si negherà che tutte queste imperfettioni, o almeno parte di esse, si ritrovino non solo nel <title>Danese</title> ma etiandio in qual si voglia romanzo di ottimo autore, non eccettuandone il <title>Furioso</title>, il che, oltre che sia cosa manifesta, si è provato nel <title>Dialogo</title> et di nuovo si proverrà in questa <title>replica</title>. Ma gli <persName type="polemista">Academici</persName> par che voglino inferire che ogn’una di queste parti, tutto che essentiali in se stesse, sia comune al poeta eroico et al romanzo, che dicono essere un’istessa cosa e che differiscano solamente nell’usar bene o male dette parti; chiamando, dal modo di usarle, pessimi et scempiati poeti gli scrittori del <title>Danese</title> et dell’<title>Aspramonte</title>, et ottimi et maravigliosi quelli della <title>Eneide</title> et della <title>Ulissea</title>.</p>
        <p>Et io dico che, anche in quanto al soggetto universale, l’eroico et il Romanzo non convengono insieme, poiché l’uno intende, per mezo della perfetta imitatione, di trattare i fatti illustri di una o di più persone, ma che tutti insieme faccino una sola attione<note place="bottom">La posizione di Pellegrino segue quella di Tasso: l’azione principale diun poema eroica consiste in una sola azione compiuta da più persone che lavorano insieme (i.e. un’unità di attori). Dall’altro canto, nel Cinquecento troviamo un’altra posizione fondamentale, quella di Speroni, per cui bisogna avere una sola azione di una sola persona. Questa posizione è abbastanza simile a quella di Giraldi e Pigna nelle loro teorie del romanzo. Si vedano soprattutto le lettere scambiate tra Giraldi a Bernardo Tasso e gli <emph>Heroici</emph> di Pigna.</note>; et l’altro non così perfettamente imitando, imitando alle volte fatti indegni et di huomini vilissimi, ha sempre per sua prima intentione una massa di cavalieri erranti et di donne, de’ quali descrive le guerre et gli amori, non ostante che in questa massa uno venghi preposto a gli altri, et a lui solo si doni la gloria dell’armi.</p>
        <p>Di ciò fa testimonianza <persName type="authority">Antonio Minturno</persName> nell’<title>arte poetica</title>, mentre ragiona della differenza tra ‘l romanzo et l’epica poesia, dicendo:</p>
          <quote xml:lang="it" rend="lmarg1">
             Questa (cioè l’epica poesia), come s’è detto, si pone ad imitare una memorevol faccenda perfetta d’una illustre persona. Quello (cioè il romanzo) dicono haver per oggetto una congregatione di Cavalieri et di donne, et di cose di guerra et di pace, quantunque in questa massa uno si rechi innanzi, il quale habbia a fare sopra tutti gli altri glorioso
            <note place="bottom"><emph>L’arte poetica del sig. Antonio Minturno, nella quale si contengono i precetti Heroici, Tragici, Comici, Satyrici, e d’ogni altra Poesia … con le postille del dottor Valvassori …</emph> (Venezia: Gio. Andrea Valvassori, 1564 [1563]), p. 27.</note>.
          </quote>
        <p>Et se questo autore (benché da non disprezzare) fusse havuto per sospetto, la sua sentenza vien favorita et comprobata da un nobile Ferrarese, patritio et favorevole dell’<persName type="authority">Ariosto</persName>; <persName type="authority">Gianbattista Pigna</persName>, huomo di molta dottrina et di molta fama ne gli scontri che fa dell’<persName type="authority">Ariosto</persName>, dice:</p>
          <quote xml:lang="it" rend="lmarg1">
            Cerca il romanzo più che l’eroico di far che i successi vengano fuori di ogni opinione, il che avviene per esser sempre errante nelle materie et per pigliar impresa di erranti; che tutto questo fa che egli cerchi di apportar cose nuove, et che faccino sempre restar maravigliosi i lettori et con la mente sospesi. Ma l’epico, che ha una sola attione, non può attendere a tal maniera di comporre. L’Ariosto adunque, et l’altro
            <note place="bottom"><emph>Scontri de’ luoghi, i quali M. Lodovico Ariosto mutò doppo laprima impressione del suo Furioso ... Raccolti et essaminati dal S. Gio. Battista Pigna</emph>, in <emph>Orlando Furioso di M. Lodovico Ariosto</emph> (Venezia: Vincenzo Valgrisio, 1558), pp. 535-552; 551. Questo passo s’inserice dopo una citazione dei versi: «Rinaldo un giorno al padre fe’ sapere | Che la sorella a Ruggier dar volea» (<emph>O.F.</emph>, XLIV, 35, 1-2).</note>.
          </quote>
        <p>Altri sono che fan fede di questa verità che habbia gran differenza da poema eroico a romanzo, et particolarmente <persName type="authority">Giambattista Giraldi</persName>, pur da <placeName>Ferrara</placeName>, che ne scrisse un volume intiero<note place="bottom"><emph>Discorsi di M. Giovambattista Giraldi Cinthio nobile ferrarese ... intorno al comporre de i Romanzi, delle Comedie, e delle Tragedie e di altre maniere di Poesie</emph>(Venezia: Gabriel Giolito de’ Ferrari et Fratelli, 1554).</note>. Ma quel che se n’è detto, credo che basti.</p>
        <p>Non voglio perciò restar di dire che, per l’autorità portate in questo luogo, l’accusa datami di malvagità vien in buona parte a purgarsi, poiché si vede non essere io stato quel che primieramente habbia detto nel <title>Furioso</title>, come romanzo, non osservarsi le leggi dell’epica poesia, ma sono stati huomini di valore et partigiani dell’<persName type="authority">Ariosto</persName>.</p>
        <p>Infarinato [20]: E ‘l <persName type="authority">Minturno</persName>, e ‘l <persName type="authority">Pigna</persName>, e ‘l <persName type="authority">Giraldi</persName>, e se altri mai della medesima opinione si ritrovarono in questa parte, tutti (con riverenza del nome loro) bisogna che s’ingannassero intorno a ciò se, non dico solo contr’all’autorità d’<persName type="authority">Aristotile</persName>, ma contr’alle sue verissime e necessarie dimostrazioni, non vogliamo stare ostinati. Dà egli, come sapete, alle maniere di Poesia e a certe musiche con esso loro un genere universale, affermando che nell’essere imitazione sono tutte una cosa stessa. Dipoi venendo al dividerle, mostra che solamente tre differenze cader potrebbono sopra di loro e differenti spezie formarne, come ne formano, provando appresso, con veracissime consequenze, ciò esser queste tre cose: soggetti, strumenti, e modi. Per alcuna delle quali tre differenze, o per più d’una o per tutte, è necessario che sien distinte l’una dall’altra le vere maniere di poesia, e quei poemi che, in niuna di queste cose differenti sono in fra loro, d’una medesima spezie in tutto saranno, senza alcun dubbio<note place="bottom">Si trova in questa discussione un nodo fondamentale nelle differenze teoriche tra Pellegrino e la Crusca. Da una parte, esistono due generi poetici diversi: il romanzo moderno e l’epico classico; dall’altra, esiste un genere solo, a cui appartengono sia Virgilio sia Ariosto. In realtà, Tasso stesso favorisce il secondo paradigma, il che lo distingue nettamente da Pellegrino, il quale nella magior parte dei casi segue l’approccio teorico del poeta, soprattutto per quanto riguarda lo stile (si veda la citazione della <emph>Lezione</emph> tassiana sopra un sonetto di Della Casa in <emph>Replica</emph> 31). Per questo nodo centrale nelle teoriche cinquecentesche, si veda Javitch, <emph>Proclaiming a Classic</emph>.</note>.</p>
        <p>Ora per quale di esse questac moderna distinzione tra Romanzo ed Eroico ci farete voi apparire? Forse per lo soggetto? Ma non si confessa da voi medesimo ch’egli è lo stesso nell’<title>Eneade</title> et nell’<title>Aspramonte</title> in questo luogo proprio che si disputa testé da noi, ponendo nel vostro <title>Dialogo</title> queste parole: «<quote xml:lang="it">imitando non men questi che quelli l’azioni d’illustri persone</quote>»? Forse per lo strumento, o materia estrinseca, col quale (ovver nella quale) si faccia l’imitazione? Ma non adopera tanto la <title>Spagna</title> quanto l’<title>Iliade</title> un solo de’ tre strumenti della Poetica, e non è egli il medesimo nell’un poema e nell’altro, cioè il verso? Forse per lo modo dell’imitare? Ma non si vede e nel <title>Danese</title> e nell’<title>Ulissea</title> parimente ciò che di questa terza spezieltà si determina da <persName type="authority">Aristotile</persName>: «<quote xml:lang="el">ὁτὲ μὲν ἀπαγγέλλοντα, ἢ ἕτερόν τι γιγνόμενον</quote>»<note place="bottom"><emph>Poetica</emph>, 1448a, 20-23: «Ma raccontando e trasformandosi volta a volta in qualcun altro» (Paduano).</note>, cioè talor narrante il poeta, e talor vestito d’altrui persona? Che risponderete voi qui? Quai ragioni potrà addurre il <persName type="authority">Minturno</persName>, quali il <persName type="authority">Pigna</persName>, quali il <persName type="authority">Giraldi</persName> contr’a questi necessari dimostramenti? Altro mai per certo non potrete recare avanti, né altro da voi si dice in tutto ciò, che opponete in contrasto di questo vero, se non che quelli che voi chiamate romanzatori nelle predette tre differenze commettono di molti falli. Ed io vi torno a ripetere che ciò non gli farebbe cangiar la spezie o mutare il nome, ma nella loro spezie cattivi poeti gli renderebbe.</p>
        <p>Ponete voi in questa <ref target="#secondo.20">ventesima vostra replica</ref> che nel soggetto universale è differente l’Eroico dal Romanzo in queste due cose sole: che ‘l primo imita perfettamente e con unità di favola, non sì perfettamente il secondo e senza la detta unità. E in tal guisa dichiarate il predetto termine «non così perfettamente», cioè «imitando alle volte fatti indegni» e «d’huomini vilissimi», e dite «alle volte». E io vi recherei avanti di molti esempli de’ poemi d’<persName type="authority">Omero</persName> stesso, dove <emph>alle volte</emph> si fa il medesimo, se non mi fosse dal <persName type="polemista">Patrizio</persName> nostro Accademico<note place="bottom">Francesco Patrizi (1529–1597), scrittore e filosofo, soprattutto di dottrinaneoplatonica, a qualche punto una sorta di nemico intellettuale di Tasso. Si veda M. Rinaldi, <emph>Torquato Tasso e Francesco Patrizi: tra polemiche letterarie e incontri intellettuali</emph> (Ravenna: Longo, 2001)</note>, nella sua risposta pubblicata contr’al <title>Dialogo</title><note place="bottom"><emph>Parere di Francesco Patrizi in difesa del Ariosto</emph>, stampato in <emph>Apologia del s. Torq. Tasso, in difesa della sua Gierusalemme liberata, a gli accademici della Crusca. Con le accuse, et difese dell’Orlando Furioso dell’Ariosto</emph> ... (Ferrara: Vittorio Baldini, 1586)</note>, stata tolta questa fatica.</p>
        <p>Soggiugnete che da costoro ciò s’adopera molto più spesso; ed io, allo ‘ncontro, che se è fallo, son piggiori eroici che <persName type="authority">Omero</persName> non è, ma non per questo rimangono d’essere eroici. Replicherete che appo loro le principali persone sono anche tali, cioè vilissime, ma già il contrario avete affermato in quelle parole: «imitando non men questi che quelli l’azioni d’illustri persone», e anche dite «non meno», che vale a significare che non solo imitano cotali azioni i Romanzatori, ma l’imitano quanto gli Eroici. Concederete che d’illustri persone sien l’azioni ne’ Romanzi, ma esse azioni non illustri. Se ciò direte dell’universale argomento, avrete contro l’esperienza che incontanente v’abbatterà, potendosi ricorrere alla lettura; se di luoghi particulari, esso <persName type="polemista">Patrizio</persName> v’ha già mostrato il simigliante nell’Epopea con gli esempli del più sovrano Eroico che le Muse lattasser mai. Eccovi che per lo non così perfettamente imitare, quel distinguimento non potrà farsi.</p>
        <p>Ma potrassi peravventura per l’unità o multiplicità della favola. E sotto quale delle già dette tre differenze ridurrem noi questo membro? A quella degli strumenti, o materie estrinseche, e a quella del modo dell’imitare è manifesto che non si può. Restaci adunque solo il soggetto, il quale è uno (secondo voi) nell’Eroico, e più d’uno per lo contrario nella poesia del Romanzo. Che uno sia nell’Eroico, potrete trarne argomento da quei luoghi della <title>Poetica</title>, dove <persName type="authority">Aristotile</persName> il poema della Tragedia, e più innanzi diffinendo quel dell’Eroico, non solamente dice «azione» e non «azioni», ma la determina tutta e finita: da ciascheduno de’ quali tre termini è racchiusa questa unità. Epopea addunque non sarà quella cui manchi tal condizione, posciaché nella diffinizione è compresa. Così avrete vinta la lite con l’armi da noi apprestatevi, senza alcuna vostra fatica.</p>
        <p>Ma per certo egli vi restano ancora di stretti passi, e malagevoli a superare, e credo pure che alla fine perderete questa tenzone. Imprima vi si ricorda, che quella, che si dà da <persName type="authority">Aristotile</persName> alla Tragedia, e poi anche al poema Eroico, non è diffinizion dell’essenzia di quei poemi. Cessi per Dio in queste dispute il rigor de’ termini loicali, e concedasele questo nome, quantunque descrizione a queste cose, che non son ferme, propriamente dir si dovesse. Non è dico difinizion dell’essere, e della forma, ma della perfetta forma, e del perfetto essere di quelle due spezie di poesia. Il che se d’eterne cose, e necessarie si ragionasse, sarebbe sconcia distinzione, ma parlandosi d’opere d’arte, è verace: appo la quale, né anche quella, che non è così tonda perfettamente, perde l’essere, o ‘l nome di palla.</p>
        <p>Dicovi, addunque, che nella difinizione che assegna <persName type="authority">Aristotile</persName> all’eroica poesia (lasciando ora star la Tragedia) sono delle particelle, cioè delle condizioni senza le quali quel genere di poema, poema eroico non sarebbe: come è a dire: «Imitazioni d’illustre azione fatta col verso, nella quale talor favella il poeta come poeta e talor in persona altrui». Disse «azione» e non «azioni», perciocché quel primo numero in simiglianti modi di dire è appo i linguaggi indeterminato, e significa così l’uno come i più: ma l’altro numero, per lo contrario, non significa mai l’unità. Queste condizioni sono necessarie all’Eroico, e queste sole gli bastano a farlo tale. L’altre che seguono, cioè che la predetta azione sia tutta e finita e avente giusta grandezza, non all’Eroico ma al perfetto poema eroico di necessità son richieste. Il che si pruova per l’esemplo dell’altre guise, trovandosi sparse in varie tragedie e commedie il mancamento di ciascuna di quelle parti; e pur commedie e tragedie sono appellate, e per cotali riputate da ciascheduno. Il che non solo in quelle maniere avvertì più volte <persName type="authority">Aristotile</persName>, ma dello stesso Eroico espressamente il significò, lodando <persName type="authority">Omero</persName> dell’osservanza dell’unità, e del contrario biasimando gli altri poeti che poetarono in quella spezie. Né poteva <persName type="authority">Aristotile</persName> fare altramenti, cioè ristrignersi al necessario, volendo insegnarne l’arte poetica; né in altra guisa si fece mai da alcuno che d’alcuna arte n’ammaestrasse<note place="bottom">In questa interpretazione di Aristotele, Salviati distingue tra gli elementi necessari di un poema eroico (imitazione di azione illustre; necessità del verso; modalità mista tra il drammatico e il narrativo) e gli altri aspetti che invece rendono un poema «perfetto» (completezza della trama; lunghezza della narrativa). Questa distinzione rispecchia in un certo modo la posizione di Pellegrino, che distingue non solo tra romanzo e epico ma anche tra  romanzo ottimo (Ariosto) e romanzo banale (i romanzi cavallereschi anonimi come la <emph>Regina Ancroia</emph>, il <emph>Danese</emph>, ecc.), e tra epico ottimo (Tasso) e epico banale, di cui Pellegrino non offre esempi. Per il problema della distinzione tra generi, si veda la nota 100 nell’<emph>Infarinato</emph> precedente.</note>.</p>
        <p>Oltre che da vostre parole stesse può cavarsi questo che io dico dell’unità della favola, da quelle, dico, che nel <title>Dialogo</title> alla vostra <ref target="#secondo.15">replica quindicesima</ref> soprastanno<note place="bottom">In realtà questa citazione accompagna la sedicesima replica.</note>:</p>
          <quote xml:lang="it" rend="lmarg1">
            Perciò ragionevolmente potrem dire che, se ben colui che costituisce la favola di diverse azioni travia dal diritto sentiero, onde men lodevole anzi imperfetto il suo poema ne diviene, non però doversi a lui negare il nome di poeta, ma sì bene d’ottimo poeta. Come, per esempio, se un architetto havrà male intesa la fabbrica d’un palagio, havendo preso errore nel disegno della pianta, non già per questo fallo diremo costui non essere architetto, ma non buono architetto.
          </quote>        
        <p>Se l’unità della favola non è necessaria al poeta in universale, e che pure a qualche poeta (cioè a qualche spezie di poema) sia necessaria, cotale spezie non potrà mai esser quella dell’Eroico, del quale <persName type="authority">Aristotile</persName> così ragiona nel libro suo: «<quote xml:lang="it">manco una di qualunque altra è l’imitazione del poema eroico</quote>». Eccovi ribattuto da voi medesimo. Non sono addunque le due cose che proponete, cioè il perfettamente imitare (inteso come vorreste) e l’unità della favola, necessarie al poema eroico, sì che senz’esse ne perda o l’essere o ‘l nome.</p>
        <p>Ma presupposto, senza concederlo, che quelle due condizioni vi fosson richieste per ogni guisa, non per questo ne seguirebbe in fattura e opera d’arte, come avverrebbe nella Natura, che dal mancamento di quelle in un’altra spezie venisse a nascere. Anzi, sarebbe forte da ridere il voler fare arte del trasgredimento dell’arte; e che se alcuno, per via di dire, si mettesse a compor tragedia che non movesse negli uditori né compassion né spavento, senza le quali due cose (essendo elleno il fine o del fin di quella maniera) tragedia non potrebbe essere, una nuova spezie di poesia suscitato avesse subitamente, e onde biasimo di debolezza o di poco senno gli dovrebbe venir da tutti, di ritrovator di novelle cose gli procedesse commendazione; non altramenti che chi, il nostro verso d’undici sillabe disobbligando dalla regola degli accenti (o pose che vogliam dire), di nuova spezie di verso fosse introduttor riputato<note place="bottom">Allusione possibile a Claudio Tolomei con la sua <emph>Poesia nuova</emph> negli anni Trenta, ma anche possibilmente a Patrizio, che ha introdotto un nuovo verso eroico col suo Eridano. Si veda <emph>L’Eridano in nuouo verso heroico di Francesco Patritio con i sostentamenti del detto verso</emph> (Ferrara: Francesco de Rossi da Valenza, 1557)</note>.</p>
        <p>Perché bella scusa sicuramente, e orrevole ricoperta, s’immaginarono quei valent’huomini (che per altro sempre riverirò) in difesa dell’<persName type="authority">Ariosto</persName>, che di difesa non ha mestieri, di mettere in campo questo onorato rifugio e questa ingegnosa distinzione dell’Eroico e del Romanzo; col qual nome, cioè <emph>romanzo</emph>, chiamarono i nostri passati in piano volgare la stessa guisa di poesia che oggi si chiama <emph>poema eroico</emph>, qualunque grado ella ottenesse di nobiltà; avvegnaché, per lo non se ne vedere in quei tempi nato poema di molto pregio, ella non fosse nel lor concetto di molta solenne stima.</p>
        <p>Lasciati adunque tutti i riguardi, posciaché ad ogni modo non può coprirsi, disponetevi a dire apertamente il vostro concetto, cioè che l’<title>Orlando</title> dell’<persName type="authority">Ariosto</persName> è un eroico difettoso, e come stanno nella già detta <ref target="#secondo.20">ventesima vostra replica</ref> le vostre parole appunto, che:</p>
        <p>
          <quote>non si obbliga all’unità della favola, non attende al costume delle persone, non allo splendor della sentenza, et il più
            delle volte è vile e poco onesto nella favella; che tutte queste imperfezioni, o almeno parte di esse, si ritrovano in quel poema.</quote>
        </p>
        <p>E perché, s’elle sono imperfezioni, volete voi delle imperfezioni formare una nuova spezie? Perché, se elle sono imperfezioni, volete voi farci a credere di scusarle col nome di buona poesia di Romanzo? E in qual modo, s’ell’è pessima poesia, buona poesia di Romanzo potrà ell’essere, o d’altra fatta (servirommi ora di questo termine) che fosse univoca con poesia? E se, per poesia di Romanzo errore e fallo prendete di poesia, che uopo v’è egli di volerci abbagliar co’ nomi e crucciarvi con esso noi, perché dicemmo che biasimaste il poema dell’<persName type="authority">Ariosto</persName>? Ma perché dicessimo che ‘l biasimaste, onde traete voi sì fiero argomento che di malvagità v’accusassimo? Da quali parole degli <persName type="polemista">Accademici</persName> cavaste quel sentimento? Siete forse voi stesso di cotal parere che ‘l biasimar le scritture de’ trapassati meriti sì brutto titolo?</p>
        <p>La mia <persName type="polemista">Accademia</persName> per certo non è già ella di questo credere, e con molto men grave nome riprenderebbe chi ‘l facesse senza ragione. Tolgavisi per Dio dell’animo simil pensiero, non degno del pensier vostro. Ché se, non solamente per buono e ben costumato, ma eziandio per nobile e per gentile, non v’havesse avuto il nostro collegio, né in pubblico nome avrebbe risposto al vostro <title>Dialogo</title>, né per alcuno de’ suoi si farebbe ora alla vostra replica il somigliante, essendo questa tra le nostre leggi fermissima, come anche vedrete nell’avvenire, che alli buoni e gentili, o dall’<persName type="polemista">Accademia</persName> si dia risposta, o da qualche suo Accademico; sì come agli altri, o da niuno (per consentimento di lei) o da alcuno de’ suoi serventi o altro simile permette che si risponda.</p>
        <p>Ma ripigliando il lasciato filo, dico quanto è l’autorità del <persName type="authority">Minturno</persName>, il quale spezialmente molto pregiano gli <persName type="polemista">Accademici</persName> tra gli altri che nominate, che non dee parervi gran maraviglia, se in questo nol seguitiamo, quando voi stesso, il qual nel presente articolo l’adducete per testimone, in alcun’altro siete da lui discordante, dicendo egli nelle dette parole da voi citate che l’epica Poesia, cioè l’Eroico, «<quote xml:lang="it">si pone ad imitare una memorevol faccenda d’una illustre persona</quote>», e voi nel vostro <title>Dialogo</title>: «<quote xml:lang="it">i fatti d’una o di più persone</quote>», che è punto di gran momento nel fatto dell’unità, e secondo che noi crediamo, male da lui e bene inteso da voi; intendo di quello «d’una persona» e «d’una o di più persone». Imperciocché nella particella <emph>fatti</emph>, se tor la volessimo con rigore, potremmo dirvi che pronunziata in quel numero facesse contrasto nel vostro dire e approvasse il contrario dell’unità della favola. Ma quanto pertiene al <persName type="authority">Minturno</persName>, forseché anche non è egli in quelle parole così dalla parte vostra, come vi pare, intorno al fatto di quella distinzione del Romanzo e dell’Epopeia, posciaché non vuole egli affermarlo, ma dice «dicono». Dalla qual maniera di favellare si può comprendere, anzi che no, che non portasse già egli simil credenza.</p>
        <p>Ho voluto allargarmi in questo discorso ed ingegnarmi d’abbattere il presupposto del già detto distinguimento, acciocché servendovene voi innanzi più d’una volta per fondamento di vostre pruove, non possa più farmi noia, e per mostrare a chi nol sapesse che quante volte favellate per l’<persName type="authority">Ariosto</persName> in quel modo, altrettante gli venite a crescer l’offesa; e che sono aperte contradizioni, secondoché prendete voi il Romanzo, quelle parole che avete scritte: «<quote xml:lang="it">In qual si voglia Romanzo d’ottimo autore</quote>». E non solo in ciò, ma nel tutto di essa cosa intorno a questa materia (cotanta forza ha la verità), è tal volta espresso contrasto ne’ vostri ragionamenti, consentendo che esso poema dell’<persName type="authority">Ariosto</persName> si possa chiamare Eroico, il quale qui e altrove sostener volete che sia Romanzo. Ecco lui nella <ref target="#secondo.16">replica sedicesima</ref>: «<quote xml:lang="it">Ma sì come io non biasimo che altri doni all’Ariosto il nome d’eroico, così non intesi mai dargli nome di buono eroico</quote>». Né potete rifuggire alla voce <emph>doni</emph>, perché ciò che seguita immantinente dichiara che la prendete in senso di <emph>dia</emph>, come l’usa spesso la lingua nostra e che d’eroico intendeste dargli il nome.</p>
        <p>Che nel predetto <persName type="authority">Ariosto</persName> aver le dette imperfezioni, come voi medesimo le nomate, provato habbiate per lo <title>Dialogo</title>, vel neghiamo; se siate (secondoché promettete) per tornar di nuovo a provarlo, sarà giudicio degli intendenti.</p>
      </div1>
      
      <div1 xml:id="secondo.21">
        <p>Dialogo [21]:</p>
        <p rend="lmarg1">ATTENDOLO: Sa l’Eccellenza vostra che questo nome <emph>poeta</emph> è voce comune, o equivoca che vogliam dire, la quale, havendo la sua etimologia dal verbo <emph>fare</emph> e non dal <emph>fingere</emph>, come dissero alcuni, potrebbe (presa nel suo genere) significare un facitore di qualunque cosa. Pure, sì come avvenir si vede di molte voci significatrici di più cose, che l’uso ha fatto che elle significhino una sola, il che basterà a noi di osservare in questa voce <emph>Amore</emph>, la quale significando desiderio di cose infinite, se vien detta senza la compagnia d’altre voci, si prende per desiderio di bellezza terrena; così et non altrimenti è avvenuto di questa voce <emph>poeta</emph>, che significando tutti coloro che operano qualche cosa in qual si voglia arte, l’uso ha voluto che significhi sol colui che imita le cose per mezo del parlare.</p>
        <p>Crusca [21]: Non del parlare semplicemente ma del parlar condito, cioè del verso.</p>
        <p>Replica [21]: S’io dico del parlare et non del parlare semplicemente, come vien chiosato nella voce <emph>parlare</emph>, vi si sotto ‘ntende l’armonia e ‘l verso. Ma s’io volessi intendere del poeta che imita con parlari nudi, che gran novità havrei detta? Ma di questo altrove.</p>
        <p>Infarinato [21]: Avendoci avuto degli espositor d’<persName type="authority">Aristotile</persName> che si credettero che eziandio della prosa vestir si potesse la poesia, ed essendosi poi ricevuta per sicurissima la ‘nterpretazione in tutto contraria, sentendovi dir così, «<quote xml:lang="it">poeta significa colui che imita le cose per mezzo del parlare</quote>», come non se ne cava conclusione che basti che sia parlare? Il che se non novità, è contr’alla ‘ntenzion d’<persName type="authority">Aristotile</persName> e di <persName type="authority">Platone</persName> e degli altri simili a loro, e fuor dell’uso approvato.</p>
      </div1>
      
      <div1 xml:id="secondo.22">
        <p>Dialogo [22]:</p>
        <p rend="lmarg1">ATTENDOLO: Però veramente non solo nel suo largo significato, ma etiandio in questo ristretto dall’uso, il nome di poeta dovrebbe darsi a tutti coloro che imitano con voci, o legate o sciolte da numeri di versi che sieno.</p>
        <p>Crusca [22]: Il verso è necessario al poeta, e senza esso non è poeta; e così la ‘ntese <persName type="authority">Platone</persName> e <persName type="authority">Aristotile</persName>, come si mosterrebbe, se ci havesse spazio di disputarla<note place="bottom">Per la Crusca e per Salviati sembra che il verso sia necessario alla poesia. La necessità del verso fa parte di una discussione perenne sull’essenza poetica sia nell’Antichità che nel Rinascimento, per cui si vedano le varie note per <emph>Replica</emph> e <emph>Infarinato</emph> 42.</note>.</p>
        <p>Replica [22]: Il verso con la imitatione è necessario al poeta perfetto, ma l’imitation sola, et il verso solo, basta a mostrarlo poeta. Et il mondo accetta tuttavia la prima opinione, spiegando le materie comiche in prosa. Et che il verso solo in un certo modo costituisca il poeta, mi sovviene per <persName type="authority">Platone</persName> et per <persName type="authority">Aristotile</persName> stessi, dicendo l’uno nel terzo della <title>republica</title> che direbbe senza il verso, non havendo a portarsi come poeta<note place="bottom">Platone, <emph>Repubblica</emph>, III, 393d: «φράσω δὲ ἄνευ μέτρου: οὐ γάρ εἰμι ποιητικός» (lo dico senza metro, poiché non sono poeta).</note>; et l’altro nel terzo della <title>rettorica</title> che bisognava il parlare haver numero, non già il verso, altrimente sarebbe poema<note place="bottom">Aristotele, <emph>Retorica</emph>, III, 8: «διὸ ῥυθμὸν δεῖ ἔχειν τὸν λόγον, μέτρον δὲ μή: ποίημα γὰρ ἔσται» (il parlare dovrebbe avere il numero, ma non il metro, altrimenti sarebbe un poema).</note>. Ma di questo appieno nella <ref target="#secondo.42">replica quarantesima seconda</ref>.</p>
        <p>Infarinato [22]: Ed io nella <ref target="#secondo.42">quarantesima seconda replica</ref> indugerò a rispondervi.</p>
      </div1>
      
      <div1 xml:id="secondo.23">
        <p>Dialogo [23]:</p>
        <p rend="lmarg1">ATTENDOLO: Ma l’uso, che di comune ha ridotto il nome di poeta che significhi una sol cosa, ha voluto ancora che, perché altri sia degno di questo nome, non basti che egli imiti con parole sole, ma che imiti perfettamente con locuzione artificiosa—</p>
        <p>Crusca [23]: La perfezione e l’artificio della favella non son necessarie all’essenzia del poeta, ma del buon poeta; se già per artificio non intendesse il verso, il che di già ha negato.</p>
        <p>Replica [23]: Per artificio io intendo et il verso et tutto quello che si richiede a compiuta locution poetica. Né io ho negato giamai il verso esser necessario al poeta del primo grado, a cui per esser degno di questo nome, cioè degno in eccellenza, è necessario il verso et l’imitatione.</p>
        <p>Infarinato [23]: <persName type="authority">Platone</persName> imita ne’ suoi dialoghi, o almeno in alcuno di essi, con locuzione artificiosa (per non mutar le vostre parole) e nonpertanto non è poeta, né di primo grado né d’altro, né ci furon mai questi gradi con vera distinzione. Ed è questa distinzione anche di piggior sorta che la predetta della poesia eroica e del romanzo, in quanto ella viene ad infigner regola di mancamenti sustanziali, dove la prima la ‘nfigne d’accidentali.</p>
      </div1>
      
      <div1 xml:id="secondo.24">
        <p>Dialogo [24]:</p>
        <p rend="lmarg1">ATTENDOLO: —adempiendo le conditioni necessarie alla poesia, con osservanza almeno della maggior parte de’ precetti di quella insegnateci da’ retori et poeti. Hor posti questi fondamenti, la voce <emph>romanzo</emph>, la quale peraventura hebbe l’origin sua da <emph>rithmo</emph> voce greca, et da cui senza dubbio si formò la voce <emph>rima</emph>, altro significar non dovrebbe che <emph>canto di rime</emph>; ma l’uso la prende per canzone di canta in banca—</p>
        <p>Crusca [24]: Dovrebbe dir quale uso, perché in <placeName>Toscana</placeName> non è quest’uso, né in altri luoghi d’autorità quanto alla lingua che noi sappiamo.</p>
        <p>Replica [24]: Dissi la voce <emph>romanzo</emph> per avventura haver havuto origine da <emph>rithmo</emph> voce greca, come che altri dicano da <emph>Roma</emph> voce latina, la cui favella diffusa con le colonie Romane in <placeName>Ispagna</placeName> et in <placeName>Provenza</placeName>, dove si apprese, ma corrotta et guasta da quelle barbare nationi, fu detta <emph>romanzo</emph>. Hebbero però tal lingua per più vaga et per più regolata della Gottica et Alanica lor natia; et scrivevano in quella i fatti di Re et di cavalieri in prosa et in verso, et l’uno et l’altro chiamarono anche <emph>romanzo</emph>, di modo che appo Francesi significa et annale, et poesia d’arme et di amori; appo Spagnuoli, et noi altri, non annali o brieve memoria di cose occorrenti<note place="bottom">Questa frase e definizione di <emph>romanzo</emph> vengono da Alunno, si veda sotto, nota 111.</note>, ma solo significa volgare idioma.</p>
        <p>Hora, perché le cose scritte in versi et in rime da’ Francesi erano materie leggiadre et favolose di cavalieri e di dame, l’uso si fe’ tiranno della voce <emph>romanzo</emph>, et l’intendea semplicemente per materia favolosa cantata in pubblico, poi che alcuni romanzi in publico si cantavano. Così par che la ‘ntendesse il <persName type="authority">Petrarca </persName>in «<quote xml:lang="it">fole di romanzi</quote>»<note place="bottom">«Ben è ‘l viver mortal, che sì n’aggrada | sogno d’infermi e fola di romanzi», in Petrarca, <emph>Triumphus Cupidinis</emph>, IV, 65-66.</note>, simili a «<quote xml:lang="it">sogni d’infermi</quote>», che il <persName type="authority">Gesualdo</persName> espone: «<quote xml:lang="it">di quelle cose che da romanzi in panca si cantano</quote>»<note place="bottom">Gesualdo, commentando i versi di Petrarca, dice: «Onde conchiude che ‘l viver mortale, che n’è tanto agrado, ben è <emph>sogno</emph>, vaneggiare d’infermi, e <emph>fola</emph>, e vanità di <emph>romanzi</emph>, di quelle cose che da’ Romanzatori in panca si cantano», in <emph>Il Petrarca con l’espositione di M. Gio. Andrea Gesualdo. Nuovamente ristampato</emph> … (Venezia: Iacomo Vidali, 1574), c. 373 r.</note>. Et <emph>Romanzatori</emph> dice l’<persName type="authority">Alunno</persName> esser quelli che sopra le panche cantano per le piazze<note place="bottom">Alunno, sotto il lemma <emph>Romanzo</emph> nella sezione <emph>Musica</emph>, scrive: «Romanzi, o romanzatori. Lat. <emph>rhythm</emph>i, <emph>aretaloges</emph>, et <emph>circulatores</emph>. Sono quelli che cantano su banchi per le piazze. Pet. Sogni d’infermi e fole di Romanzi. Dan. Versi d’amor e posa di Romanzi soverch’io tutti. Boc. Chi a leggere Romanzi, et chi giuocari a scacchi, alcuni dicono, che in lingua gallica significano gli annali, et brevi memorie fatte delle cose occorrenti», in <emph>Della fabrica del mondo di M. Francesco Alunno da Ferrara, libri X</emph> ... (Venezia: Stamparia al segno della Luna, 1575), II, c. 15 r.A, §103.</note>; et non solo nel regno di <placeName>Napoli</placeName> ma in altre città d’Italia, come in <placeName>Roma</placeName>, <emph>Romanzatori</emph> vengon detti tutti <emph>ciarlatani</emph> o <emph>ciurmatori</emph>, che nel publico a suon di lira o d’altro stromento cantano rime et versi<note place="bottom">Cfr. Francesco Sansovino che, nella sua <emph>Orthographia</emph>, scrive sotto il lemma <emph>Romanzo</emph>: «libri di battaglie, come d’Orlando, Rinaldo, et simili»; et sotto il lemma <emph>Romanzatori</emph>: «Circulatores, giuocolatori, giullari dicono gli antichi prosatori. Dicitori in rima, che andavano in quei buoni tempi per le case de’ Signori, come a dì nostri fece l’Altissimo Poeta Thoscano», in <emph>Orthographia delle voci della lingua nostra o vero dittionario volgare et latino … di M. Francesco Sansovino</emph> (Venezia: F. Sansovino, 1568), cc. Aa8 v.-Bb1 r.; e anche Filippo Venuti da Cortona, sotto il lemma <emph>Romanzatore</emph>: «Romanzatore, in luogo di Ciarlatano, canta in banco, che canta romanzi: hic Circulator oris p.p.», in <emph>Spicilegio volgare et latino</emph> (Parma: Seth Viotto, 1570), c. X8 r.</note>.</p>
        <p>Onde, benché non si nieghi la bontà della nostra lingua haver havuto origine dalla <placeName>Toscana</placeName> et principalmente dalla città di <placeName>Firenze</placeName>, per haver ella havuti sovrani scrittori, non è che da lei sola debban prendere tutte le leggi del parlare, et che i vocaboli ch’ella non ragiona sieno, come appestati, interdetti alle bocche de gli huomini.</p>
        <p>Infarinato [24]: Ragionando voi in dialogo dettato in lingua Toscana, e favellando di nome di Toscane poesie e d’autori che hanno fatto professione di scriver toscanamente, e affermando l’uso prendere il detto nome per <emph>canzone di cantambanca</emph>, come dell’uso poteva intendersi de’ Franceschi, o degli Spagnuoli, o d’altri linguaggi fuor del Toscano? Nel quale non è obbligato a scriver persona alcuna: anzi non pure gli altri, ma quei che nascon nella <placeName>Toscana</placeName>, possono usare in questo l’arbitrio suo ed eleggersi qualunque lingua più loro aggradi, o <placeName>Bergamasca</placeName>, o <placeName>Campagnuola</placeName>, o <placeName>Genovese</placeName>, o <placeName>Savoina</placeName>, o <placeName>Nizzarda</placeName>, ch’ella si sia. Ma di quella in che egli avranno tolto a parlare, deono esser le parole e le locuzioni, se non in quanto da’ tempi e luoghi, e co’ riguardi opportuni, non gli son vietate le pellegrine; e in ogni altra maniera dee, appunto come voi dite, schifar l’usanza delle straniere, come se fossero appestate, né più né meno. E a chiunque fa altramenti, quello addiviene che a color addivenne, che i loro libri scrissero non latinamente in latino.</p>
        <p>E che ‘l <persName type="authority">Petrarca</persName> prendesse <emph>Romanzo</emph> per ciò che dite, non si potendo trar dal poeta né da altre scritture d’autorità, il <persName type="authority">Gesualdo</persName> e l’<persName type="authority">Alunno</persName> (per nostro credere) non bastano ad argomentarlo. Anzi, si vede che questo è il senso di quei due versi: «Questa vita mortale ci sembra vita, e non è; però è simile a’ sogni degl’infermi e alle favole de’ poeti, che anch’elleno, quanto durano a leggersi o a udirsi, ci paion vere, e cessando dall’uno o l’altro, subitamente riconosciamo il contrario, cioè che finte sono ed immaginate». E come s’usasse dall’<persName type="authority">Alamanni</persName>, si dichiarerà da alcun de’ nostri in altra scrittura. E se <persName type="authority">Dante</persName> disse «<quote xml:lang="it">Versi d’amore, e prose di Romanzi</quote>»<note place="bottom"><emph>Purg.</emph>, XXVI, 118.</note>, si servì di quella parola secondo l’uso del Provenzale, di cui parlava il <persName type="authority">Guinicelli</persName> in quel luogo.</p>
      </div1>
      
      <div1 xml:id="secondo.25">
        <p>Dialogo [25]:</p>
        <p rend="lmarg1">ATTENDOLO: —il cui mestieri, come che vilissimo sia, non è che in panca
          cantar non si possan versi et opre eroiche et di tutta perfettione; poi che si legge di <persName type="authority">Omero</persName> che, per sostegno della sua vita, andava attorno cantando in panca per le piazze i versi della sua <title>Iliade</title> et <title>Odissea</title>, novelle o forse favole, udite da lui raccontare dalle antiche feminec del suo paese—</p>
        <p>Crusca [25]: Cotali deono essere i soggetti della Tragedia e dell’Epopeia, perché in tal guisa il poeta non copia ma fa da sé, e ad un’ora scansa lo scoglio di prepor cose inaudite, fatte da’ gran Signori e da’ Re; ché non è verisimile che qualche cosa non se ne dovesse sapere.</p>
        <p>Replica [25]: Se questi sì fatti soggetti di Tragedia et d’Epopea, havuti per traditione o istoria incerta, sono stati peraventura tutti eccellentemente trattati dallo ingegno de’ poeti de’ secoli a dietro, che debbon far coloro che nell’età nostra hanno spirito di poesia? Starannosi con le mani a cintola, confessando (con la falsa opinion d’alcuni) che tali poesie a’ nostri tempi non possano mettersi in opra? Soggetto tragico et eroico può essere non l’integro di lunga istoria ma parte di essa, incerta o certa ch’ella si sia; et in che modo s’è detto di sopra nella <ref target="#secondo.5">replica quinta</ref>, et se ne dirà alcun’altra cosa, ragionandosi del soggetto della <title>Gierusalem liberata</title> nella <ref target="#secondo.58">replica cinquantesima ottava</ref>.</p>
        <p>Infarinato: [25] Ed io sotto alla vostra <ref target="#secondo.58">replica cinquantottesima</ref> mi riserberò a rispondervi; dico a quelle cose particolari che quivi ne ragionate, perocché di questo general dubbio del soggetto preso da storia, appiè della <ref target="#secondo.39">replica trentanovesima</ref> tutto ridurrò insieme il ragionamento.</p>
      </div1>
      
      <div1 xml:id="secondo.26">
        <p>Dialogo [26]:</p>
        <p rend="lmarg1">ATTENDOLO: —et <persName type="authority">Vergilio</persName>, se non nelle piazze, cantò pure alcuni libri della sua <title>Eneide</title> al cospetto di <persName type="authority">Augusto</persName>. Però non havrebbe nulla nociuto a <persName type="authority">Lodovico Ariosto</persName> l’haver cantato a suon di lira tutto il suo <title>Orlando</title> in sala o in camera del <persName type="authority">Duca di Ferrara</persName>—</p>
        <p>Crusca [26]: Né anche a suon di Scacciapensieri<note place="bottom">In inglese questo strumento si chiama «mouth harp»; in siciliano «marranzanu»; in sardo «trunfa». Uno strumento di musica popolare che produce un suono strano e sicuramente non adeguato alla poesia di Ariosto.</note>.</p>
        <p>Replica [26]: Ha offeso l’orecchie de’ <persName type="polemista">Signori Academici</persName> dir io che <persName type="authority">Lodovico Ariosto</persName> cantasse a suon di lira tutti i canti del suo poema; la qual cosa l’<persName type="authority">Ariosto</persName> non l’havrebbe havuto niente per male, se si trovasse in istato di poterla udire, non havendo egli havuto già mai pensiero di cantare a suono di tromba.</p>
        <p>Infarinato [26]: E da quai parole cavate voi questa offesa dell’orecchie degli <persName type="polemista">Accademici</persName>? I quali, sentendo dire che al poema dell’<persName type="authority">Ariosto</persName> non avrebbe potuto nuocere l’esser cantato sulla lira dall’Autore, si maravigliarono che faceste dichiarazione di cosa di che appo niuno (per loro avviso) non poteva mai nascer dubbio. E come, domine, che l’esser cantato più sopra uno strumento che sopr’un altro avesse a far mutare spezie a qualunque spezie di poesia? Crederrem forse che fosse cagione la lira di far lirici i poemi lirici, e non il verso atto a cantarsi massimamente sopra il suon di quello strumento? Che l’<persName type="authority">Ariosto</persName> non havesse mai pensiero alla tromba, cioè non intendesse d’essere eroico, son parole dette ad arbitrio, e non è uopo risponder loro.</p>
      </div1>
      
    </body>
  </text>
</TEI>
