<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2019-01-28T11:16:20+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="en">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lo 'nfarinato secondo</title>
        <author>L'Infarinato [Lionardo Salviati]</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Labex OBVIL</publisher>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : 	« Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Biblioteca Casanatense, Roma</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <!-- Date de création du texte -->
        <date when="1588">1588</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="it"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  
  <text>
    <body>
      <head>LO’ NFARINATO SECONDO OVVERO DELLO’NFARINATO ACCADEMICO DELLA Crusca RISPOSTA DEL LIBRO INTITOLATO Replica di Cammillo Pellegrino, etc. NELLA QVAL RISPOSTA SONO incorporate tutte le scritture passate tra detto Pellegrino, e detti Accademici intorno all’Ariosto, e al Tasso.</head>
      
        <div xml:id="secondo.1" type="Sezione 1">
          <p xml:id="secondo.1.dial"><lb/>Dialogo [1]: Credo di far cosa grata, non solo a <name xml:lang="it"
        type="polemista">Vostra Signoria Illustrissima</name><note place="bottom">[NDE] Marcantonio Carafa (1569–?), nobile napoletano.</note>, ma a buona parte de’ giovani studiosi della volgar poesia, se con brevità possibile chiudo in pochi fogli il ragionamento havuto, molto tempo non ha, dallo eccellentissimo suo fratello<note place="bottom">[NDEC] signor Principe suo fratello <hi rend="i">C, D</hi> : Signor Principe di Stigliano suo fratello <hi rend="i">R1, R2</hi> [NDE] Luigi Carafa (1567–1630), principe di Stigliano, mecenate di vari poeti come Attendolo e Pellegrino; il 29 novembre 1584 sposò Isabella Gonzaga, figlia di Vespasiano.</note>  col signor <name xml:lang="it" type="polemista">Giovan Battista Attendolo</name><note place="bottom">[NDE] Giovan Battista Attendolo (1536–1593), poeta e letterato di famiglia nobile di Capua.</note>, huomo chiarissimo nell’età nostra, così per le lingue et varie dottrine ch’egli possiede, come per lo suo mirabil ingegno. Et farò io ciò tanto più volentieri quanto che in questo brieve discorso (s’io non m’inganno) si verrà almeno in parte a terminar la questione che di continuo si ha, non solo appresso del volgo ma etiandio di huomini gravissimi, di chi habbia conseguito maggior grado d’honore nell’epica poesia, o <name xml:lang="it" type="authority">Lodovico Ariosto</name> o vero <name xml:lang="it" type="polemista">Torquato Tasso</name>. Non già ch’io mi persuada che i poco intendenti habbiano a restarsi della loro ostinatione—</p>
      <p>[p.2]</p>
          <p xml:id="secondo.1.cru">Crusca [1]: Ha il torto a dir villania all’universale e alla più parte degli scienziati.</p>
          <p xml:id="secondo.1.rep">>Replica [1]: Sotto il nome di poco intendenti io non intesi giamai di comprendere i letterati di conto; ma poiché questi signori <name xml:lang="it" type="polemista">Academici</name> vogliono comprendervisi contro mia voluntà, io non so altro che farci, se non dire (con lor pace) che in questo particolare sieno poco intendenti.</p>
          <p xml:id="secondo.1.infsec">Infarinato [1]: Leggansi le parole del <title xml:lang="it">Dialogo</title> del <name xml:lang="it" type="polemista">Pellegrino</name>, così le precedenti a questa sua prima replica, come quelle che seguono immantenente, e vedrassi che chiama ostinati quelli che non acconsentiranno alle sue ragioni che <name xml:lang="it" type="polemista">Torquato Tasso</name> abbia ottenuto maggiore onore che <name xml:lang="it" type="authority">Lodovico Ariosto</name> nell’epica poesia. E perché gli <name xml:lang="it" type="polemista">Accademici della Crusca</name> hanno per fermo che tra gli scienziati la maggior parte, e fuor degli scienziati tutto ‘l rimanente delle persone, da esso suo <title xml:lang="it">Dialogo</title> fosser per rimanere (e sien rimasi) non persuasi, si dolsero che egli la maggior parte de’ dotti e tutti i non dotti huomini, per lo non cedere a’ suoi discorsi, chiamasse ostinati in quella maniera. Di che, in vece di fare scusa, nomina gli <name xml:lang="it" type="polemista">Accademici</name> poco intendenti.</p>
      </div>
      
      <div xml:id="secondo.2" type="Sezione 2">
        <p xml:id="secondo.2.dial">Dialogo [2]: —ma basterammi che i begli ingegni si lascino vincere da ragioni et autorità non men vere che chiare. Né mi curerò io, ciò facendo, di dispiacere al signore <name xml:lang="it" type="polemista">Attendolo</name>, il quale di certo non havrà caro che il parer suo, intorno a questo particolare, detto a caso et a compiacenza del signor <name xml:lang="it" type="polemista">Principe</name> suo padrone, si palesi per me al mondo; nol sapendo io ragionar poi né descriverlo con quella efficacia et così appunto come a lui uscì della [p.3] bocca; rendendomi certo, se non di giovare altrui, almeno porger diletto a <name xml:lang="it" type="polemista">Vostra Signoria Illustrissima</name> per un’hora, in servigio della quale (benché in vano io brami egual valore al desiderio che ognora mi sprona ad impiegarmici) un giorno, quando che sia, v’adoprerò tutto quello che le forze del mio debole ingegno potranno.</p>
       <p>Dico, dunque, per venire al fatto che, havendo io havuto carico dal padre <name xml:lang="it" type="authority">Don Benedetto dell’Uva</name><note place="bottom">[NDE] Benedetto dell’Uva (1540–1582), poeta e padre benedettino di famiglia nobile di Capua. Si veda F. De Bernardinis, <hi rend="i">Dell’Uva, Benedetto</hi> In: <hi rend="i">Dizionario Biografico degli Italiani</hi>, 38, 1990.</note>, singolar mio amico et gentilissimo poeta del secol nostro, di presentare al signor <name xml:lang="it" type="polemista">Principe di Stigliano</name> la bellissima operetta del <title xml:lang="it">Doroteo</title><note place="bottom"><hi rend="i">Il Doroteo di don Benedetto dell’Uva</hi> (Firenze: Bartolomeo Sermartelli, 1582). [NDE] Poema in ottava rima che racconta la tentazione erotica del giovane Alisio e il suo ammaestramento morale sotto l’anziano Doroteo.</note> in ottava rima, con la quale si accompagnavano tutte l’altre in simile stile dal detto padre composte, stampate et raccolte in un solo volume, per dar fine alla bisogna cavalcai di <placeName xml:lang="it">Capua</placeName> alla <placeName xml:lang="it">Rocca di Mondragone</placeName>, dove a quel tempo il signor <name xml:lang="it" type="polemista">Principe</name> si ritrovava; a cui in brevità, poi fatte le dovute cirimonie, presentai dett’opra; la quale havendo quel <name xml:lang="it" type="polemista">Signore</name> con faccia ridente ricevuta, rivoltosi all’<name xml:lang="it" type="polemista">Attendolo</name> ch’ivi presente era, così incominciò:</p>
        <p rend="indent">CARRAFA: Che vi pare, Signor <name xml:lang="it" type="polemista">Attendolo</name>, del dono che ne fa il padre <name xml:lang="it" type="authority">Don Benedetto</name>?</p>
        <p rend="indent">ATTENDOLO: Il dono, Signor mio, se vogliamo haver riguardo alle vigilie et fatiche sofferte da quel padre per dargli fregi et arricchirlo delle più rare et nuove bellezze di poesia, non è di picciol valore, accompagnato poi da altri poemi sì dolci di stile et sì pietosi di soggetto, da’ quali può l’autore haver non vana speranza di viver per sempre, se ben non agguaglia i meriti della Eccellenza Vostra, dirò almeno che sia bene in lei collocato che saprà far ottimo giudicio di quel che vaglia.</p>
        <p rend="indent">CARRAFA: Io non ho ancor letto né <title xml:lang="it">Il martirio delle cinque Vergini</title><note place="bottom"><hi rend="i">Le vergini prudenti di don Benedetto dell’Uva monaco Casinense</hi> (Firenze: Bartolomeo Sermartelli, 1582). [NDE] Poema epico sacro e didascalico che narra le vite delle sante Agata, Lucia, Agnese, Giustina e Caterina.</note> alla signora avola<persName> Felice Orsina</persName>,<note place="bottom">[NDE] <hi rend="i">Le vergini prudenti</hi> fu dedicato a Felice Orsina, vicereina di Sicilia e nonna di Luigi Carafa.</note> né <title xml:lang="it">Il pensier della morte</title><note place="bottom"><hi rend="i">Il pensier della morte di don Benedetto dell’Uva monaco Casinense</hi> (Firenze: Bernardo Sermartelli, 1582).</note> alla signora zia Donna<persName> Geronima Colonna</persName><note place="bottom">[NDE] <hi rend="i">Il pensiero della morte</hi> fu dedicato a Geronima Colonna, duchessa di Montelione e zia di Luigi Carafa.</note>; ma il <title xml:lang="it">Doroteo</title>, a me dedicato, che scritto a penna lessi già i mesi a dietro, pare a me che nel suo picciol corpo nasconda un’anima grande. Ha egli ne’ suoi pochi versi concetti altissimi, vestiti di così belle et nuove frasi del dire in rima, che d’altezza et di [p.4] novità di stile si può dir che non cede al <name xml:lang="it" type="polemista">Tasso figliuolo</name>.</p>
        <p rend="indent">ATTENDOLO: Poteva l’Eccellenza vostra dire al <name xml:lang="it" type="authority">Tasso padre</name> et non al <name xml:lang="it" type="polemista">Tasso figliuolo</name>, poi che lo stile del Padre Don <name xml:lang="it" type="authority">Benedetto</name>, per la sua dolcezza, ha più somiglianza con quel di <name xml:lang="it" type="authority">Bernardo</name> che di <name xml:lang="it" type="polemista">Torquato Tasso</name>. Ma ella ha così detto forse perché <name xml:lang="it" type="polemista">il figliuolo</name> ha superato <name xml:lang="it" type="authority">il padre</name> così nella lira, come nella tromba.</p>
        <p rend="indent">CARRAFA:Come nella tromba? Dunque a messer <name xml:lang="it" type="authority">Bernardo</name> può anco darsi il nome di epico poeta?</p>
        <p rend="indent">ATTENDOLO: Signor sì, perché no? Non ha egli cantate <title xml:lang="it">l’arme di Amadigi</title>?<note place="bottom">[NDE] <hi rend="i">L’Amadigi</hi> di Bernardo Tasso, un poema epico-cavalleresco in ottava rima ispirato al poema spagnolo <hi rend="i">Amadís de Gaula</hi>. Fu stampato per la prima volta a Venezia nel 1560 (Gabriel Giolito de’ Ferrari) e ristampato altre due volte nel 1581 e nel 1583 sempre a Venezia (Fabio e Agostino Zoppini).</note></p>
        <p rend="indent">CARRAFA: Sì, ma io havrei creduto che, havendo egli ordito <title xml:lang="it">il suo poema</title> sopra un’historia del tutto vana, et riempiutolo di tante digressioni lontane in tutto dalla prima attione, anzi imitato attioni diverse et di più persone, che perciò come sprezzator de i precetti d’<name xml:lang="it" type="authority">Aristotile</name> nella costitution della favola, egli non fosse degno di questo nome.</p>
        <p xml:id="secondo.2.cru">Crusca [2]: Per niuna di queste tre ragioni non può perdere il titolo d’eroico poeta.</p>
        <p xml:id="secondo.2.rep">Replica [2]: Per ognuna di queste tre ragioni altri può perdere il titolo se non di eroico poeta, di buono eroico poeta. Così si è detto nel <title xml:lang="it">Dialogo</title> et si dirà di nuovo al suo luogo.</p>
        <p xml:id="secondo.2.infsec">Infarinato [2]: Le parole del <title xml:lang="it">Dialogo</title> sono queste: «<quote xml:lang="it">che egli</quote> (favella di <name xml:lang="it" type="authority">Bernardo Tasso</name>) <quote xml:lang="it">non fosse degno di questo nome</quote>», cioè d’epico poeta, e per <hi rend="i">epico</hi> intende <hi rend="i">eroico</hi>. La <name xml:lang="it" type="polemista">Crusca</name> gliele negò, ed esso replica: «<quote xml:lang="it">se non d’eroico Poeta, di buono eroico poeta</quote>». Dove correggendosi liberamente, merita commendazione.</p>
      </div>
      
      <div xml:id="secondo.3" type="Sezione 3">
      <p>Dialogo [3]:</p>
      <p rend="indent">ATTENDOLO: Il creder vostro non si discosta dal ragionevole, et si potrebbe sopra di ciò haver lunga questione da non decider così facilmente. Pure, chi volesse difendere le parti del <name xml:lang="it" type="polemista">Tasso padre</name> potrebbe dire che <name xml:lang="it" type="authority">Aristotile</name>, nel <title xml:lang="it">libro</title> che fa de gli insegnamenti di poesia, loda et ha per non [p.5] men d’alcun’altra dilettevole la tragedia d’<name xml:lang="it" type="authority">Agatone</name> intitolata <title xml:lang="it">Il fiore</title>, il cui soggetto coi nomi delle persone furon tutti finti, com’egli dice, dallo ‘ngegno dell’autore.</p>
      <p>Crusca [3]: Ci scambia le carte in mano mutando il «vana» in «nuova».</p>
      <p>Replica [3]: Io non veggo dove mi habbia scambiate queste carte: si è di sopra fatto mentione d’istoria vana, ma la voce<hi rend="i"> nuova</hi> non si legga insino a questo termine. Se forse per lo soggetto et i nomi delle persone ch’io, secondo <name xml:lang="it" type="authority">Aristotile</name>, dico esser finti nella tragedia d’<name xml:lang="it" type="authority">Agatone</name>, gli <name xml:lang="it" type="polemista">Academici</name> vogliono intendere questa novità non come suonano le parole ma secondo il sentimento, nel caso nostro <hi rend="i">istoria vana</hi> et <hi rend="i">istoria finta</hi> è una cosa istessa, dinotando et questa et quella cosa non vera et non avvenuta giamai.</p>
      <p>Infarinato [3]: Posciaché voi stesso affermate che per <hi rend="i">finto</hi> intendete <hi rend="i">nuovo</hi>, dicendo ora qui «<quote xml:lang="it">non come suonano le parole ma secondo il sentimento</quote>», è manifesto senza provarlo lo scambiamento di quelle carte, e che la storia dell’<title xml:lang="it">Amadigi</title>, che prima chiamaste «vana», mutaste poi in «istoria nuova». Ma voi dite che <hi rend="i">vana</hi> e <hi rend="i">nuova</hi> è lo stesso. <name xml:lang="it" type="polemista">La Crusca</name> avvisa che <hi rend="i">vana</hi> sia quella storia che non ottiene il suo fine, e <hi rend="i">nuova</hi> quella che prima non si sentì, o vana o non vana ch’ella si sia. Il fin della storia comunemente è di giovare a chi l’ode; il che, o per la leggerezza del contenuto o per avvenimenti di reo esemplo, avvien talvolta che non s’adempia.</p>
      </div>
      
      <div xml:id="secondo.4" type="Sezione 4">
      <p>Dialogo [4]:</p>
      <p rend="indent">ATTENDOLO: Dunque, par che <name xml:lang="it" type="authority">Aristotile</name> in certo modo conceda al tragico poeta d’inventar la favola tutta et non servirsi d’istoria vera. Et affermando egli la tragedia esser poema di maggior dignità che l’epopea non è—</p>
      <p>[p.6]</p>
      <p>Crusca [4]: A bell’agio.</p>
      <p>Replica [4]: A bell’agio come vi piace.</p>
      <p>Infarinato [4]: Volle dir la chiosa che non è forse così smaltito, come poneste, che <name xml:lang="it" type="authority">Aristotile</name> desse assolutamente quella sentenza tra l’eroico e la tragedia: tuttoché paia il contrario. E mosterrassi peravventura, quando che sia, da alcun nostro comentatore<note place="bottom">[NDE] Senza dubbio un riferimento al commento sulla Poetica di <hi rend="i">Poetica</hi> promesso dal Salviati sin dagli anni 1570 in una lettera a Torquato Tasso. In realtà Salviati non finì né stampò questo commento, ma le varie traduzioni in volgare del testo aristotelico che si trovano nello <hi rend="i">‘Nfarinato secondo</hi> vengono da questa opera.</note>.</p>
      </div>
        
      <div xml:id="secondo.5" type="Sezione 5">
      <p>Dialogo [5]:</p>
      <p rend="indent">ATTENDOLO: —e ne’ lor primi generi non molto l’un differente dall’altro, par che ne segua che nella invention della favola, quel ch’è concesso all’un poema parimente all’altro conceder si possa.</p>
      <p rend="indent">CARRAFA: Havete voi per sicura questa ragione?</p>
      <p rend="indent">ATTENDOLO: Io per me non l’approvo né la rifiuto, poiché non mancano di coloro che dicono <name xml:lang="it" type="authority">Aristotile</name> haver voluto difender l’amico da lui molto amato, et non dar licenza a’ poeti di ciò fare<note place="bottom">[NDE] Si riferisce ad Agatone (448 a.C.– 401 a.C. circa), poeta tragico greco antico e autore dell’<hi rend="i">Anthos</hi> («Il fiore») che viene lodato da Aristotele nella sua <hi rend="i">Poetica</hi>. Piccolomini sostiene che Aristotele non lo critica soltanto per amicizia tra di loro, dicendo che gli sembra che non ci sia un motivo ragionevole e coerente per difendergli la pratica poetica: «Io sinceramente confesso havermi sempre recato difficultà a questa particella … [credo] ch’Aristotele in questa particella habbia voluto pigliar occasione di difender Agathone amato molto da lui; il quale haveva fatto la sua tragedia del Fiore, totalmente da fintion nata», in <hi rend="i">Annotationi di Alessandro Piccolomini</hi> (Venezia: Giovanni Gueriasco e compagni, 1575), part. 54, p. 144. La nozione è poi ripresa da Nicolò Rossi nei suoi <hi rend="i">Discorsi intorno alla tragedia</hi> (1590): «[Agatone è] trattato da Aristotile con molta umanità, forse per la amicizia che fu tra loro», in Weinberg, <hi rend="i">Trattati di poetica e di retorica del Cinquecento</hi> (Bari: Laterza, 1974), IV, pp. 59-120; 71.</note>. Però, comunque si sia, non è che non si debba lodar più colui che favoleggia sopra la verità d’una istoria che colui che ritrova la favola tutta.</p>
      <p>Crusca [5]: Il poeta non è poeta senza la ‘nvenzione. Però, scrivendo storia, o soprastoria stata scritta da altri, perde l’essere interamente.</p>
      <p>Replica [5]: Concedasi per hora il poeta non esser poeta senza la ‘nventione<note
        place="bottom">[NDEC] la ‘nventione <hi rend="i">R1 R2</hi> : la inve[n]tione <hi
          rend="i">I</hi></note>; tutto che più sicuramente si potrebbe a lui torre più tosto il
        nome di sovrano poeta che di poeta, come si dirà nella <ref target="secondo.2.rep">replica quarantesima seconda</ref>, dove anche vedremo che a <name xml:lang="it" type="authority">Lucano</name>, che scrisse istoria in versi, a ragione vien dato il nome, benché d’imperfetto poeta. Ma, che altri scrivendo sopra storia perda interamente l’esser del poeta, questo si niega. Onde non solo per giustificatione di quanto ho detto intorno a questa materia, ma anco per chiarezza d’una difficil questione, dico che, se ben l’ufficio del poeta è di dir le cose come elle possono avvenire secondo il verisimile et il necessario, riguardando sempre all’universale al contrario dello istorico (che [p.7] havendo l’occhio al particolare scrive le cose appunto come elle avvenute sono), non però si toglie al tutto la facoltà al poeta di trattar le cose avvenute, dicendo <name xml:lang="it" type="authority">Aristotile</name>:</p>
      <p rend="indent">
        <quote xml:lang="it">Hora ancora se avvenisse, che altri poetasse di cose avvenute sarebbe non di meno poeta. Perciò che nulla vieta, che alcune delle cose avvenute non sieno tali, quali è verisimile dovere avvenire, et possibili ad avvenire nella maniera, che egli è poeta di quelle.</quote>
        <note place="bottom"><hi rend="i">Poetica d’Aristotele vulgarizzata et sposta per Lodovico Castelvetro</hi> (Vienna: Gaspar Stainhoser, 1570), p. 102 r. Il passo tradotto viene da Aristotele, <hi rend="i">Poetica</hi> 1451b, 26-32.</note>
      </p>
      <p>Ma in questo testo primieramente mi si potrà dire che <name xml:lang="it" type="authority">Aristotile</name> non concede al poeta di formar tutto l’argomento della favola di cose avvenute, ma solamente di alcuna, volendo inferire che avvenga di rado per quelle parole «ancora se avvenisse». Ma io dimando colui che volesse farmi questa obiettione, se l’argomento della <title xml:lang="it">Iliade</title> (il quale secondo <name xml:lang="it" type="authority">Aristotile</name> è parte della guerra di <placeName xml:lang="it">Troia</placeName>, et secondo altri l’ira d’<persName>Achille</persName>) si formò da <name xml:lang="it" type="authority">Omero</name> sopra cosa avvenuta, o se no?</p>
      <p>Chiara cosa è, che mi si farà buono, che la guerra di <placeName xml:lang="it">Troia</placeName> sia stata cosa vera et reale, et reale parimente lo sdegno d’<persName>Achille</persName>; «reale», dico, se non vogliamo che l’argomento della <title xml:lang="it">Iliade</title> sia fondato sopra una cosa del tutto vana, il che sarebbe contra i generali insegnamenti d’<name xml:lang="it" type="authority">Aristotile</name>. Dunque, l’argomento della <title xml:lang="it">Iliade</title> vien fondato sopra la verità della istoria, non ostante che le cose seguite, mentre durò l’ira d’<persName>Achille</persName> o parte della guerra di <placeName xml:lang="it">Troia</placeName>, furono non secondo la verità ma scritte favolosamente da <name xml:lang="it" type="authority">Omero</name> o, se pur vere, alterate; et alterate come a lui parve et senza dubbio tirate per mezo della imitatione del perfetto dal particolare della istoria all’universale della poesia. Perciò che, chi non sa che posto che intorno a <placeName xml:lang="it">Troia</placeName> convenissero Eroi valorosi et avvenissero fatti illustri, non dimeno né <persName>Achille</persName> fu così forte né sì veloce come si scrive, né <persName>Ulisse</persName> così astuto, né <persName>Diomede</persName> così valoroso, né <persName>Nestore</persName><note place="bottom">[NDEC]: Nestore <hi rend="i">R2, I</hi> : Hettore <hi rend="i">R1</hi></note> così prudente. Et chi non sa in quanto a i fatti, che lo stesso valor reale d’<persName>Achille</persName> fu migliorato nella morte d’<persName>Ettore</persName>? Et quel d’<persName>Ulisse</persName> et di <persName>Diomede</persName> finto nel rubamento de’ cavalli [p.8] di <persName>Reso</persName>, et nelle ferite di <persName>Venere</persName> et di <persName>Marte</persName>? Sì come quel di <persName>Nestore</persName> nella legatione ad <persName>Achille</persName>?</p>
      <p>Adunque <name xml:lang="it" type="authority">Omero</name> favoleggiò et nella eccellenza et nelle attioni delle persone ove fe’ dimostrar l’eccellenza. Perciò, diremo che la licenza che <name xml:lang="it" type="authority">Aristotile</name> concede al poeta s’intende non solo di potere alterare et ridur le cose avvenute a cose possibili ad avvenire (poi che, come si è detto, si vede chiaramente <name xml:lang="it" type="authority">Omero</name> haver alterata la verità della istoria ne’ suoi poemi), ma che, s’elle avvengono di modo che adeguino l’universale dovuto alla poesia, possa egli senza alteratione servirsi del particolare della istoria quasi di universale. Et colui che peraventura volesse questo negarmi sarà convinto dalla istoria di <name xml:lang="it" type="authority">Darete Frigio</name><note place="bottom">[NDE] Darete Frigio (sesto secolo), autore presunto di una <hi rend="i">Historia de excidio Troiae</hi> in sei libri. Nella lettera prefatoria di quest’opera un certo Cornelio Nepote offre il testo a Crispo Sallustio come traduzione latina dell’originale greco che Nepote aveva scoperto in Atene.</note> et di <name xml:lang="it" type="authority">Dite Cretense</name><note place="bottom">[NDE] Ditti Cretese, autore di <hi rend="i">Ephemeris belli Troiani</hi>, in sei libri, che apparve nel Medioevo insieme all’opera di Darete Frigio. Queste due opere divennero fonte di molte leggende sulla caduta di Troia.</note>, autori intervenuti nel fatto dell’armi, et ricevuti et tradotti da <name xml:lang="it" type="authority">Cornelio Nipote</name> et da <name xml:lang="it" type="authority">Quinto Settimio Romano</name><note place="bottom">[NDE] Cornelio Nepote e Quinto Settimio (conosciuto anche come Lucio Settimio) furono i due presunti traduttori di queste opere scritte apparentemente subito dopo la guerra di Troia in lingua fenicia e greca. Nepote (100 a.C. circa–27 a.C. circa) fu uno storico e biografo romano. Si veda <hi rend="i">Ditti Crete e Darete Frigio storici della guerra trojana, volgarizzata dal cav. Compagnoni</hi> (Milano: Gio. Battista Sonzogno, 1819)</note>, che ne’ paralleli di quelle tirati con la poesia di <name xml:lang="it" type="authority">Omero</name>, si conoscerà et l’alteratione di molti particolari et alcun particolare non alterato. Crediamo l’istesso modo haver tenuto ne’ lor poemi <name xml:lang="it" type="authority">Vergilio</name>, <name xml:lang="it" type="authority">Statio</name> et gli altri <placeName xml:lang="it">latini</placeName> poeti.</p>
      <p>Ma più oltre mi si potrà dire che <name xml:lang="it" type="authority">Aristotile</name> in questo testo per «cose avvenute» non intende di quelle delle quali si ha perfetta et vera notitia per istoria scritta, ma intende di quelle cose delle quali s’habbia sommaria informatione, o per fama ricevuta d’età in età, o veramente per iscrittura non havuta totalmente per vera. Alla quale obiettione rispondo ch’io non veggo primieramente come dal testo d’<name xml:lang="it" type="authority">Aristotile </name>si possa cavar questa sentenza, poi che egli liberamente et senza distinzione alcuna ragiona di cose fatte, di cose avvenute, et apportando argomenti di favola tragica (da quel della tragedia d’<name xml:lang="it" type="authority">Agatone</name> in fuori) gli ha sempre per veri, dato che i poeti gli havessero ricevuti ne’ lor poemi per fama invecchiata, del che a lungo ragiona <name xml:lang="it" type="authority">Lodovico Castelvetro</name> nel suo <title xml:lang="it">comento</title><note place="bottom">[NDE] Nella <hi rend="i">Poetica d’Aristotele vulgarizzata</hi> (1570), Castelvetro parla a lungo del rapporto tra poesia e storia, e l’uso poetica delle ‘cose avvenute’, a cc. 102 r.-121 r., ad esempio: «La favola delle tragedia, e dell’epopea non si può constituire se non di cose avenute et conosciute, così richiedendo lo stato rale sopra il quale ella è fondata; le quali cose avenute non dimeno non deono essere conosciute se non sommariamente, accioché il poeta possa essercitare, et far vedere il suo ingegno, et trovare le cose particolari e i mezzi per gli quali quella attione fu condotta al suo termine» (117 v.).</note>. S’aggiunge che l’essere l’argomento tolto da istoria scritta, o havuta per traditione, è cosa fuori della essenza del poema: et si può riputare accidente, il quale non [p.9] dee distruggere l’essenza. Et mi maraviglio come si facci tanto romore, et così superstitiosamente si cerchi dal di fuori, la bontà che si ritrova dentro i componimenti poetici.</p>
      <p>Et ultimamente se mi dicesse che, dato che <name xml:lang="it" type="authority">Aristotile</name> habbia per veri gli argomenti da lui portati di tragedia et di epopea, gli ha non di meno per veri come scritti da poeti che l’accettarono ne’ lor libri per fama, ma resta tuttavia in gran parte l’incertezza di quelli, però non fu già mai mentione ch’e’<note place="bottom">[NDEC] e’ <hi rend="i">R1 R2</hi> : egli <hi rend="i">I</hi></note> havessono havuto principio da vera istoria, onde favola chiama sempre ogni poema, o tragico o epico che egli si sia. A questo si risponde che <name xml:lang="it" type="authority">Aristotile</name> fa la nominatione dal perfetto, havendo l’occhio al termine al quale l’argomento è pervenuto, et nel quale sortisce nome di favola, per essere alterato con mezi favolosi dallo ingegno del poeta, et non al termine dal quale hebbe principio che fu l’istoria scritta da altri, sì come l’<title xml:lang="it">Iliade</title> et <title xml:lang="it">Odissea</title> di <name xml:lang="it" type="authority">Omero</name>, et anche l’<title xml:lang="it">Eneade</title> di <name xml:lang="it" type="authority">Vergilio</name>.</p>
      <p>Si conchiude dunque che, se questi poeti per havere scritto l’uno et l’altro sopra storie non sono poeti, gli <name xml:lang="it" type="polemista">Academici</name> hanno ragione a dire che colui che scrive sopra storia<note place="bottom">[NDEC]: sopra storia <hi rend="i">I</hi> : soprastoria<hi rend="i"> R1, R2</hi></note> perde interamente l’essere del poeta. Sopra tal questione, poi che lungamente ha ragionato, il <name xml:lang="it" type="authority">Castelvetro</name> conchiude al fine con queste parole:</p>
      <p rend="indent">
        <quote xml:lang="it">Giudico nondimeno che il formator della favola della tragedia et della epopea, presa dall’istoria coi nomi reali, veri, non sia da essere stimato minore poeta che il formatore della favola contenente tutte le cose et tutti i nomi imaginati: anzi peraventura dee essere stimato maggiore. Percioché le cose avvenute, alle quali il detto formatore riguarda nel costituire la favola della epopea et della tragedia, non sono tante né in modo distese che gli scemino la fatica del trovare, potendo ciascuno imaginarsi simili cose senza molta sottilità d’ingegno.</quote>
        <note place="bottom"><hi rend="i">Poetica d’Aristotele vulgarizzata</hi> (1570), c. 119 r.</note>
      </p>
      <p>Et comprobando ciò con altre ragioni et essempi, par che discordi da se medesimo che, in questa parte et altrove, [p.10] ha per fermo che ‘l soggetto della tragedia e della epopea si tragga da istoria, della quale si ha sommaria informatione, non ostante che egli, spinto dalla verità, dica la poesia essere similitudine et rassomiglianza dell’istoria. Però <name xml:lang="it" type="authority">Alessandro Piccolomini</name> nelle <title xml:lang="it">annotationi</title> sopra la <title xml:lang="it">poetica</title> d’<name xml:lang="it" type="authority">Aristotile</name>, nella particella cinquantesima quarta, par che con più chiarezza favorisca la nostra causa<note place="bottom">[NDE] In questa «particella», Piccolomini nota che gli eventi conosciuti, a differenza di quelli completamente inventati, tendono a provocare una reazione affettiva più forte nello spettatore. Cfr. <hi rend="i">Annotationi</hi> (1570), pp. 144-153.</note>, la quale dee essere veramente favorita da tutti, almeno per non confessare con l’opinione d’alcuni che hoggi non si ritrovi vero soggetto, né di tragedia né di epopea.</p>
      <p>Infarinato [5]: Nella risposta che si stampò contro all’<title
        xml:lang="it">Apologia</title> di <name xml:lang="it" type="polemista">Torquato Tasso</name>
        nella quasi ultima riga della <ref target="#I.1">faccia trentacinquesima</ref> si leggono queste parole:</p>
      <p rend="indent">
        <quote xml:lang="it">ricordisi l’Apologista, quanto pertiene a quel vocabolo che fu quasi il principio di questi ragionamenti, che l’error di stampa del sopra storia fu dalla Crusca notato addietro nel suo libretto, e dichiarato che soprastoria doveva leggersi unito in una parola, sì come sopravvesta, sopransegna, sopraccalza e sì fatte.</quote>
        <note place="bottom"><hi rend="i">Dello Infarinato Accademico della Crusca, risposta all’Apologia di Torquato Tasso intorno all’Orlando Furioso, e alla Gierusalèm liberata</hi> (Firenze: Carlo Meccoli e Salvestro Magliani, 1585), pp. 35-36.</note>
      </p>
      <p>Il medesimo si ritorna a memoria qui anche a voi, e soggiugnesi davvantaggio che di due guise può esser la soprastoria: la prima, quando alla storia già stata scritta si continuava alcuna parte che pareva che le mancasse, quali sarebbono i cinque canti che alla <title xml:lang="it">Gerusalèm</title> di <name xml:lang="it" type="polemista">Torquato Tasso</name> si veggono aggiunti novellamente<note place="bottom"><hi rend="i">Cinque canti di Camillo Camilli aggiunti alla Gierusalemme liberata del sig. Torquato Tasso</hi> (Mantova: Francesco Osanna, 1584).</note>; la seconda, quando s’allarga la storia descritta con brevità, che parimente può farsi da noi in più modi: cioè, o col discender più alle cose particolari, o con [p.11] lo ‘nnestarvi dicerie e discorsi e giudici, o col raccontar le cose medesime con più parole, sì come de’ <title xml:lang="it">Comentari</title> di <name xml:lang="it" type="authority">Giulio Cesare</name>, ma con poco guadagno secondo che parve a <name xml:lang="it" type="authority">Tullio</name>, si sarebbe potuto fare.</p>
      <p>Fu adunque il sentimento delle parole degli <name xml:lang="it"
        type="polemista">Accademici</name> che chi scrive cosa che già è scritta, o storia o
        soprastoria ch’ella si sia, veramente non è poeta. Concedesi da voi per ora, quanto è la
        storia (e a noi basta questo «per ora», perché dove il contrasterete vel proverremo), il negate in ciò che pertiene alla soprastoria. Ma il fondamento del nostro detto è lo scriver
        cosa che già è scritta, nel quale niuna diversità può indurre l’esser più storia che
        soprastoria, o favola che sopraffavola. Onde vano qui è del tutto, s’io non m’inganno, il
        ristrignimento delle ragioni da voi addotte a favor della favola tolta da storia già stata
        scritta, alle quali nondimanco, sotto alla vostra <ref target="#secondo.2.rep">replica trentanovesima</ref>, partitamente risponderemo.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
